<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../utils/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<p>Пасха́лїа а҆́збꙋчнаѧ, зрѧ́чаѧ и҆ неисхо́днаѧ до конца̀ вѣ́ка.</p>
<p>[А] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ д҃ недѣ̑ли и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа а҃і. мѧсопꙋ́стъ і҆аннꙋа́рїа к҃є.</p>
<p>А҆́ще бꙋ́детъ вїсоко́съ:</p>
<p>Тогда̀ Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ д҃ недѣ̑ли и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа в҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа к҃ѕ. Врꙋцѣлѣ́то г. є҆ѵдокі́и въ недѣ́лю д҃-ю поста̀. м҃ мч҃нкъ въ понедѣ́льникъ ѕ҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а во вто́рникъ з҃-ѧ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃в. бл҃говѣ́щенїе въ сре́дꙋ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. преполове́нїе пѧтьдесѧ́тницы а҆прі́ллїа є҃і. въ сре́дꙋ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. геѡ́ргїа въ четверто́къ є҃-ѧ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе а҆прі́ллїа л҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ пѧто́къ з҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа і҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа з҃і. петро́ва поста̀ ѕ҃ недѣ́ль. петра̀ въ понедѣ́льникъ.</p>
<p>[Б] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ д҃ недѣ̑ли и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа в҃і. мѧсопꙋ́стъ і҆аннꙋа́рїа к҃ѕ.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ д҃ недѣ̑ли и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа г҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа к҃з. Врꙋцѣлѣ́то в. є҆ѵдокі́и въ сꙋббѡ́тꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ недѣ́лю є҃-ю поста̀. а҆леѯі́а въ понедѣ́льникъ з҃-ѧ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃г. бл҃говѣ́щенїе во вто́рникъ свѣ́тлый. преполове́нїе а҆прі́ллїа ѕ҃і. геѡ́ргїа въ сре́дꙋ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа а҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ четверто́къ з҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа а҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа и҃і. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. петра̀ въ недѣ́лю.</p>
<p>[В] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ д҃ недѣ̑ли и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа г҃і. мѧсопꙋ́стъ і҆аннꙋа́рїа к҃з.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа д҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа к҃и. Врꙋцѣлѣ́то а. є҆ѵдокі́и въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ сꙋббѡ́тꙋ є҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ недѣ́лю ѕ҃ поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃д. бл҃говѣ́щенїе въ понедѣ́льникъ свѣ́тлый. преполове́нїе а҆прі́ллїа з҃і. геѡ́ргїа во вто́рникъ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа в҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сре́дꙋ з҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа в҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа ѳ҃і. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. петра̀ въ сꙋббѡ́тꙋ.</p>
<p>[Г] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа д҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа к҃и.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа є҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа к҃ѳ. Врꙋцѣлѣ́то з. є҆ѵдокі́и въ четверто́къ д҃-ѧ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ пѧто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сꙋббѡ́тꙋ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃є. бл҃говѣ́щенїе въ вели́къ де́нь. преполове́нїе а҆прі́ллїа и҃і. геѡ́ргїа въ понедѣ́льникъ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа г҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва во вто́рникъ з҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа г҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. петра̀ въ пѧто́къ.</p>
<p>[Д] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа є҃і. мѧсопꙋ́стъ і҆аннꙋа́рїа к҃ѳ.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почина́етсѧ і҆аннꙋа́рїа ѕ҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа л҃. Врꙋцѣлѣ́то ѕ. є҆ѵдокі́и въ сре́дꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ четверто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ пѧто́къ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сꙋббѡ́тꙋ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃ѕ. преполове́нїе а҆прі́ллїа ѳ҃і. геѡ́ргїа въ недѣ́лю є҃-ю по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа д҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ понедѣ́льникъ з҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа д҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃а. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ трѝ дни̑. петра̀ въ четверто́къ.</p>
<p>[Е] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа ѕ҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа л҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ трѝ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа з҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй і҆аннꙋа́рїа л҃а. Врꙋцѣлѣ́то є. є҆ѵдокі́и во вто́рникъ д҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ сре́дꙋ є҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ четверто́къ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ пѧто́къ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃з. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃. геѡ́ргїа въ сꙋббѡ́тꙋ д҃-ю по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа є҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ недѣ́лю з҃-ю по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа є҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ два̀ дни̑. петра̀ въ сре́дꙋ.</p>
<p>[Ж] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ трѝ днѝ. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа з҃і. мѧсопꙋ́стъ і҆аннꙋа́рїа л҃а.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа и҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа а҃. Врꙋцѣлѣ́то д. є҆ѵдокі́и въ понедѣ́льникъ д҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ во вто́рникъ є҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сре́дꙋ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ четверто́къ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃и. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃а. геѡ́ргїа въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа ѕ҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сꙋббѡ́тꙋ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа ѕ҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃г. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль и҆ де́нь. петра̀ во вто́рникъ.</p>
<p>[Ѕ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа и҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа а҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ.</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа ѳ҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа в҃. Врꙋцѣлѣ́то г. є҆ѵдокі́и въ недѣ́лю г҃-ю поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ понедѣ́льникъ є҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а во вто́рникъ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сре́дꙋ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта к҃ѳ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃в. геѡ́ргїа въ четверто́къ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа з҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ пѧто́къ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа з҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃д. петро́ва поста̀ є҃ недѣ́ль. петра̀ въ понедѣ́льникъ.</p>
<p>[З] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа ѳ҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа в҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ.</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа г҃. Врꙋцѣлѣ́то в. є҆ѵдокі́и въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ недѣ́лю д҃ поста̀. а҆леѯі́а въ понедѣ́льникъ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе во вто́рникъ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта л҃. геѡ́ргїа въ сре́дꙋ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ, преполове́нїѧ. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ четверто́къ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ, вознесе́нїѧ. пѧтьдесѧ́тница ма́їа и҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃є. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ ѕ҃ дне́й. петра̀ въ недѣ́лю.</p>
<p>[И] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ є҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа г҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃а. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа д҃. Врꙋцѣлѣ́то а. є҆ѵдокі́и въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ сꙋббѡ́тꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ недѣ́лю є҃-ю поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ понедѣ́льникъ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва ма́рта л҃а. геѡ́ргїа во вто́рникъ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃д. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сре́дꙋ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа ѳ҃. пѧтьдесѧ́тница ма́їа ѳ҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃ѕ. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ є҃ дне́й. петра̀ въ сꙋббѡ́тꙋ.</p>
<p>[І] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃а. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа д҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃в. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа є҃. Врꙋцѣлѣ́то з. є҆ѵдокі́и въ четверто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сꙋббѡ́тꙋ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ недѣ́лю ѕ҃-ю поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа а҃. геѡ́ргїа въ понедѣ́льникъ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃є. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва во вто́рникъ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа і҃. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃з. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ д҃ дни̑. петра̀ въ пѧто́къ.</p>
<p>[К] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃в. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа є҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃г. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа ѕ҃. Врꙋцѣлѣ́то ѕ. є҆ѵдокі́и въ сре́дꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ четверто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ пѧто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сꙋббѡ́тꙋ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа в҃. геѡ́ргїа въ недѣ́лю д҃-ю по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа ѕ҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ понедѣ́льникъ ѕ҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа а҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃а. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃и. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ г҃ дни̑. петра̀ въ четверто́къ.</p>
<p>[Л] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃г. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа ѕ҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃д. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа з҃. Врꙋцѣлѣ́то є. є҆ѵдокі́и во вто́рникъ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ сре́дꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ четверто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ пѧто́къ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа г҃. геѡ́ргїа въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃з. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ недѣ́лю ѕ҃ по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа в҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃в. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа к҃ѳ. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ в҃ дни̑. петра̀ въ сре́дꙋ.</p>
<p>[М] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃д. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа з҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃є. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа и҃. Врꙋцѣлѣ́то д. є҆ѵдокі́и въ понедѣ́льникъ г҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ во вто́рникъ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сре́дꙋ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ четверто́къ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа д҃. геѡ́ргїа въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃и. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сꙋббѡ́тꙋ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа г҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃г. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа л҃. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли и҆ де́нь. петра̀ во вто́рникъ.</p>
<p>[Н] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃є. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа и҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃ѕ. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа ѳ҃. Врꙋцѣлѣ́то г. є҆ѵдокі́и въ недѣ́лю в҃-ю поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ понедѣ́льникъ д҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а во вто́рникъ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сре́дꙋ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа є҃. геѡ́ргїа въ четверто́къ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа к҃ѳ. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ пѧто́къ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа д҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃д. петро́въ мѧсопꙋ́стъ ма́їа л҃а. петро́ва поста̀ д҃ недѣ̑ли. петра̀ въ понедѣ́льникъ.</p>
<p>[О] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃ѕ. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа ѳ҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃з. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа і҃. Врꙋцѣлѣ́то в. є҆ѵдокі́и въ сꙋббѡ́тꙋ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ недѣ́лю г҃ поста̀. а҆леѯі́а въ понедѣ́льникъ є҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе во вто́рникъ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа ѕ҃. геѡ́ргїа въ сре́дꙋ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе а҆прі́ллїа а҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ четверто́къ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа є҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃є. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа а҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ ѕ҃ дне́й. петра̀ въ недѣ́лю.</p>
<p>[П] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѕ҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃з. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа і҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃и. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа а҃і. Врꙋцѣлѣ́то а. є҆ѵдокі́и въ пѧто́къ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ недѣ́лю д҃-ю поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ понедѣ́льникъ ѕ҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа з҃. геѡ́ргїа во вто́рникъ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа а҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сре́дꙋ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа ѕ҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃ѕ. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа в҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ є҃ дне́й. петра̀ въ сꙋббѡ́тꙋ.</p>
<p>[Р] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃и. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа а҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃ѳ. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа в҃і. Врꙋцѣлѣ́то з. є҆ѵдокі́и въ четверто́къ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сꙋббѡ́тꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ недѣ́лю є҃ поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа и҃. геѡ́ргїа въ понедѣ́льникъ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа в҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва во вто́рникъ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа з҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃з. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа г҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ д҃ дни̑. петра̀ въ пѧто́къ.</p>
<p>[С] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа к҃ѳ. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа в҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа а҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа г҃і. Врꙋцѣлѣ́то ѕ. є҆ѵдокі́и въ сре́дꙋ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ четверто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сꙋббѡ́тꙋ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа ѳ҃. геѡ́ргїа въ недѣ́лю г҃-ю по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа г҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ понедѣ́льникъ є҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа и҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃и. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа д҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ г҃ дни̑. петра̀ въ четверто́къ.</p>
<p>[Т] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа а҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа г҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа л҃а. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа д҃і. Врꙋцѣлѣ́то є. є҆ѵдокі́и во вто́рникъ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ сре́дꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ четверто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ пѧто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа і҃. геѡ́ргїа въ сꙋббѡ́тꙋ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа д҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ недѣ́лю є҃-ю по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа ѳ҃і. пѧтьдесѧ́тница ма́їа к҃ѳ. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа є҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ два̀ дни̑. петра̀ въ сре́дꙋ.</p>
<p>[Оу҆] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ трѝ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ і҆аннꙋа́рїа л҃а. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа д҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа а҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа є҃і. Врꙋцѣлѣ́то д. є҆ѵдокі́и въ понедѣ́льникъ в҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ во вто́рникъ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сре́дꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ четверто́къ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа а҃і. геѡ́ргїа въ пѧто́къ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа є҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сꙋббѡ́тꙋ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа к҃. пѧтьдесѧ́тница ма́їа л҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа ѕ҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли и҆ де́нь. петра̀ во вто́рникъ.</p>
<p>[Ф] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа а҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа є҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа в҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа ѕ҃і. Врꙋцѣлѣ́то г. є҆ѵдокі́и въ недѣ́лю а҃-ю поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ понедѣ́льникъ г҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а во вто́рникъ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сре́дꙋ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа в҃і. геѡ́ргїа въ четверто́къ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа ѕ҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа к҃а. пѧтьдесѧ́тница ма́їа л҃а. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа з҃. петро́ва поста̀ г҃ недѣ̑ли. петра̀ въ понедѣ́льникъ.</p>
<p>[Х] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа в҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа ѕ҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа г҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа з҃і. Врꙋцѣлѣ́то в. є҆ѵдокі́и въ сꙋббѡ́тꙋ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ недѣ́лю в҃-ю поста̀. а҆леѯі́а въ понедѣ́льникъ д҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе во вто́рникъ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа г҃і. геѡ́ргїа въ сре́дꙋ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа з҃. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ четверто́къ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. вознесе́нїе ма́їа к҃в. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа а҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа и҃. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли и҆ ѕ҃ дне́й. петра̀ въ недѣ́лю.</p>
<p>[Ѿ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ з҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа г҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа з҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа д҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа и҃і. Врꙋцѣлѣ́то а. є҆ѵдокі́и въ пѧто́къ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ въ сꙋббѡ́тꙋ в҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ недѣ́лю г҃ поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ понедѣ́льникъ є҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа д҃і. геѡ́ргїа во вто́рникъ в҃-ѧ недѣ́ли по па́сцѣ. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сре́дꙋ д҃-ѧ недѣ́ли по па́сцѣ, преполове́нїѧ. вознесе́нїе ма́їа к҃г. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа в҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа ѳ҃. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли и҆ є҃ дне́й. петра̀ въ сꙋббѡ́тꙋ.</p>
<p>[Ц] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа д҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа и҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа є҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа ѳ҃і. Врꙋцѣлѣ́то з. є҆ѵдокі́и въ четверто́къ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ пѧто́къ в҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ недѣ́лю д҃-ю поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа є҃і. геѡ́ргїа въ понедѣ́льникъ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва во вто́рникъ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа ѳ҃. вознесе́нїе ма́їа к҃д. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа г҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа і҃. петро́ва поста̀ двѣ̀ недѣ̑ли и҆ д҃ дни̑. петра̀ въ пѧто́къ.</p>
<p>[Ч] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа є҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа ѳ҃і.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа ѕ҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃. Врꙋцѣлѣ́то ѕ. є҆ѵдокі́и въ сре́дꙋ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мч҃нкъ въ четверто́къ в҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сꙋббѡ́тꙋ д҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа ѕ҃і. геѡ́ргїа въ недѣ́лю ѳѡминꙋ̀. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ понедѣ́льникъ д҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа і҃. вознесе́нїе ма́їа к҃є. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа д҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа а҃і. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли и҆ г҃ дни̑. петра̀ въ четверто́къ.</p>
<p>[Ш] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа ѕ҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа з҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃а. Врꙋцѣлѣ́то є. є҆ѵдокі́и во вто́рникъ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃. мч҃нкъ въ сре́дꙋ в҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ четверто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ пѧто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа з҃і. геѡ́ргїа въ сꙋббѡ́тꙋ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ недѣ́лю д҃-ю по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа а҃і. вознесе́нїе ма́їа к҃ѕ. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа є҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа в҃і. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли и҆ в҃ дни̑. петра̀ въ сре́дꙋ.</p>
<p>[Щ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа з҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃а.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа и҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃в. Врꙋцѣлѣ́то д. є҆ѵдокі́и въ понедѣ́льникъ а҃ недѣ́ли поста̀. м҃ мꙋ́чєникъ во вто́рникъ в҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сре́дꙋ г҃-ѧ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ четверто́къ д҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа и҃і. геѡ́ргїа въ пѧто́къ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа в҃і. вознесе́нїе ма́їа к҃з. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа ѕ҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа г҃і. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли и҆ де́нь. петра̀ во вто́рникъ.</p>
<p>[Ъ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ д҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа и҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃в.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа ѳ҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃г. Врꙋцѣлѣ́то г. є҆ѵдокі́и въ недѣ́лю сы́рнꙋю. м҃ мч҃нкъ въ понедѣ́льникъ в҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а во вто́рникъ г҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сре́дꙋ д҃-ѧ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа ѳ҃і. геѡ́ргїа въ четверто́къ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа г҃і. вознесе́нїе ма́їа к҃и. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа з҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа д҃і. петро́ва поста̀ в҃ недѣ̑ли. петра̀ въ понедѣ́льникъ.</p>
<p>[Ы] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сре́дꙋ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ є҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа ѳ҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃г.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа і҃. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃д. Врꙋцѣлѣ́то в. є҆ѵдокі́и въ сꙋббѡ́тꙋ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ въ недѣ́лю а҃-ю поста̀. а҆леѯі́а въ понедѣ́льникъ г҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе во вто́рникъ д҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃. геѡ́ргїа въ сре́дꙋ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ четверто́къ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа д҃і. вознесе́нїе ма́їа к҃ѳ. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа и҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа є҃і. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ ѕ҃ дне́й. петра̀ въ недѣ́лю.</p>
<p>[Ь] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во во вто́рникъ. мѧсоѧ́стїѧ и҃ недѣ́ль и҆ ѕ҃ дне́й. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа і҃. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃д.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа а҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃є. Врꙋцѣлѣ́то а. є҆ѵдокі́и въ пѧто́къ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ въ сꙋббѡ́тꙋ а҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ недѣ́лю в҃-ю поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ понедѣ́льникъ д҃-ѧ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃а. геѡ́ргїа во вто́рникъ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сре́дꙋ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа є҃і. вознесе́нїе ма́їа а҃. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа ѳ҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа ѕ҃і. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ є҃ дне́й. петра̀ въ сꙋббѡ́тꙋ.</p>
<p>[Ѣ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ понедѣ́льникъ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа а҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃є.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа в҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃ѕ. Врꙋцѣлѣ́то з. є҆ѵдокі́и въ четверто́къ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ въ пѧто́къ а҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сꙋббѡ́тꙋ в҃-ѧ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ недѣ́лю г҃-ю поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃в. геѡ́ргїа въ понедѣ́льникъ свѣ́тлыѧ недѣ́ли. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва во вто́рникъ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа ѕ҃і. вознесе́нїе ма́їа л҃а. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа і҃. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа з҃і. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ д҃ дни̑. петра̀ въ пѧто́къ.</p>
<p>[Ю] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ недѣ́лю. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ де́нь. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа в҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃ѕ.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа г҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃з. Врꙋцѣлѣ́то ѕ. є҆ѵдокі́и въ сре́дꙋ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ въ четверто́къ а҃-ѧ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ пѧто́къ в҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ сꙋббѡ́тꙋ г҃ недѣ́ли поста̀. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃г. геѡ́ргїа въ вели́къ де́нь. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ понедѣ́льникъ г҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа з҃і. вознесе́нїе і҆ꙋ́нїа а҃. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа а҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа и҃і. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ г҃ дни̑. петра̀ въ четверто́къ.</p>
<p>[Ѫ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ сꙋббѡ́тꙋ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ в҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа г҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃з.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа д҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй феврꙋа́рїа к҃и. Врꙋцѣлѣ́то є. є҆ѵдокі́и во вто́рникъ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ въ сре́дꙋ а҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ четверто́къ в҃ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ пѧто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. геѡ́ргїа въ сꙋббѡ́тꙋ страстны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃д. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ недѣ́лю в҃-ю по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа и҃і. вознесе́нїе і҆ꙋ́нїа в҃. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа в҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа ѳ҃і. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ в҃ дни̑. петра̀ въ сре́дꙋ.</p>
<p>[Ѧ] Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ пѧто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ г҃ дни̑. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа д҃і. мѧсопꙋ́стъ феврꙋа́рїа к҃и.</p>
<p>А҆́ще вїсоко́съ:</p>
<p>Ржⷭ҇тво̀ хрⷭ҇то́во въ четверто́къ. мѧсоѧ́стїѧ ѳ҃ недѣ́ль и҆ д҃ днѝ. трїѡ́дь почне́тсѧ феврꙋа́рїа є҃і. мѧсопꙋ́стъ вели́кїй вели́кїй феврꙋа́рїа к҃ѳ. Врꙋцѣлѣ́то д. є҆ѵдокі́и въ понедѣ́льникъ сы́рныѧ недѣ́ли. м҃ мч҃нкъ во вто́рникъ а҃ недѣ́ли поста̀. а҆леѯі́а въ сре́дꙋ в҃-ѧ недѣ́ли поста̀. бл҃говѣ́щенїе въ четверто́къ г҃ недѣ́ли поста̀. геѡ́ргїа въ пѧто́къ стрⷭ҇тны́ѧ недѣ́ли. па́сха хрⷭ҇то́ва а҆прі́ллїа к҃є. і҆ѡа́нна бг҃осло́ва въ сꙋббѡ́тꙋ в҃ недѣ́ли по па́сцѣ. преполове́нїе ма́їа ѳ҃і. вознесе́нїе і҆ꙋ́нїа г҃. пѧтьдесѧ́тница і҆ꙋ́нїа г҃і. петро́въ мѧсопꙋ́стъ і҆ꙋ́нїа к҃. петро́ва поста̀ недѣ́лѧ и҆ де́нь. петра̀ во вто́рникъ.</p>
<footer/>
</document>
