<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../utils/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<anchor type="folio" number="244" label="см҃д"/>
<p><red>[глⷡ҇а м҃] ПРОКІ́МЕНИ, А҆ПО́СТОЛИ, А҆ЛЛИЛꙊЇА́РЕ, Є҆Ѵⷢ҇ЛЇѦ И҆ ПРИЧА́СТНИ</red></p>
<p><red>ѻ҆́бщи ст҃ы̑мъ, и҆̀мже є҆гда̀ твори́мъ слꙋ́жбꙋ.</red></p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба прест҃ѣ́й бцⷣѣ</wide>.</red></p>
<p><red>На ᲂу҆́трени прокі́менъ, гла́съ ѕ҃:</red></p>
<p><red>П</red>омѧнꙋ̀ и҆́мѧ твоѐ во всѧ́комъ ро́дѣ и҆ ро́дѣ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ѿ</red>ры́гнꙋ се́рдце моѐ сло́во бл҃го:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло д҃.</red></p>
<p><red>На лїтꙋргі́и прокі́менъ, гла́съ г҃. Пѣ́снь бцⷣы:</red></p>
<p><red>В</red>ели́читъ дꙋша̀ моѧ̀ гдⷭ҇а, и҆ возра́довасѧ дꙋ́хъ мо́й ѡ҆ бз҃ѣ сп҃сѣ мое́мъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ꙗ҆́</red>кѡ призрѣ̀ на смире́нїе рабы̀ своеѧ̀: се́ бо ѿ ны́нѣ ᲂу҆бл҃жа́тъ мѧ̀ всѝ ро́ди.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ фїлїпписі́ємъ, зача́ло с҃м. И҆лѝ дрꙋгі́й, къ є҆вре́ємъ, зача́ло т҃к.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ и҃: С</red>лы́ши дщѝ и҆ ви́ждь, и҆ приклонѝ ᲂу҆́хо твоѐ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Л</red>ицꙋ̀ твоемꙋ̀ помо́лѧтсѧ бога́тїи лю́дстїи:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃д.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Ч</red>а́шꙋ сп҃се́нїѧ прїимꙋ̀, и҆ и҆́мѧ гдⷭ҇не призовꙋ̀.</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃ы̑мъ нбⷭ҇нымъ безплѡ́тнымъ си́ламъ</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Т</red>ворѧ́й а҆́гг҃лы своѧ̑ дꙋ́хи, и҆ слꙋгѝ своѧ̑ пла́мень ѻ҆́гненный.</p>
<p><red>Сті́хъ: Б</red>л҃гословѝ дꙋшѐ моѧ̀ гдⷭ҇а, гдⷭ҇и бж҃е мо́й, возвели́чилсѧ є҆сѝ ѕѣлѡ̀.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло т҃є.</red></p>
<anchor type="folio" number="244v" label="см҃д ѡ҆б."/>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ є҃: Х</red>вали́те гдⷭ҇а всѝ а҆́гг҃ли є҆гѡ̀, хвали́те є҆го̀ всѧ̑ си̑лы є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ꙗ҆́</red>кѡ то́й речѐ, и҆ бы́ша: то́й повелѣ̀, и҆ созда́шасѧ.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃а. И҆лѝ матѳе́а, зача́ло н҃в.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Т</red>ворѧ́й а҆́гг҃лы своѧ̑ дꙋ́хи, и҆ слꙋгѝ своѧ̑ пла́мень ѻ҆́гненный.</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃ы̑мъ прⷪ҇ро́кѡмъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Т</red>ы̀ і҆ере́й во вѣ́къ, по чи́нꙋ мелхїседе́ковꙋ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Р</red>ечѐ гдⷭ҇ь гдⷭ҇ви моемꙋ̀, сѣдѝ ѡ҆деснꙋ́ю менѐ, до́ндеже положꙋ̀ врагѝ твоѧ̑ подно́жїе но́гъ твои́хъ.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рн҃ѕ: Дрꙋгі́й ко є҆вре́ємъ, зача́ло тд҃і. Тре́тїй собо́рнагѡ посла́нїѧ і҆а́кѡвлѧ, зача́ло н҃з.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ є҃: М</red>ѡѷсе́й и҆ а҆арѡ́нъ во і҆ере́ехъ є҆гѡ̀, и҆ самꙋи́лъ въ призыва́ющихъ и҆́мѧ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: С</red>вѣ́тъ возсїѧ̀ првⷣникꙋ, и҆ пра̑вымъ се́рдцемъ весе́лїе.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ч҃ѕ. И҆ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃в.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃ы̑мъ а҆пⷭ҇лѡмъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ и҃: В</red>о всю̀ зе́млю и҆зы́де вѣща́нїе и҆́хъ, и҆ въ концы̀ вселе́нныѧ глаго́лы и҆́хъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Н</red>б҃са̀ повѣ́даютъ сла́вꙋ бж҃їю, творе́нїе же рꙋкꙋ̀ є҆гѡ̀ возвѣща́етъ тве́рдь.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рл҃а.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ а҃: И҆</red>сповѣ́дѧтъ нб҃са̀ чꙋдеса̀ твоѧ̑ гдⷭ҇и:</p>
<p><red>Сті́хъ: Б</red>г҃ъ прославлѧ́емь въ совѣ́тѣ ст҃ы́хъ.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе а҆пⷭ҇лꙋ є҆ди́номꙋ, матѳе́а, зача́ло л҃д. А҆пⷭ҇лѡмъ ѻ҆́бще. Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃, и҆лѝ н҃а.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>о всю̀ зе́млю и҆зы́де вѣща́нїе и҆́хъ, и҆ въ концы̀ вселе́нныѧ глаго́лы и҆́хъ.</p>
<anchor type="folio" number="245" label="см҃є"/>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃и́телю</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ а҃: Оу҆</red>ста̀ моѧ̑ возглаго́лютъ премꙋ́дрость, и҆ поꙋче́нїе се́рдца моегѡ̀ ра́зꙋмъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: Оу҆</red>слы́шите сїѧ̑ всѝ ꙗ҆зы́цы, внꙋши́те всѝ живꙋ́щїи по вселе́ннѣй.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло ти҃і.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Оу҆</red>ста̀ првⷣнагѡ поꙋча́тсѧ премꙋ́дрости, и҆ ѧ҆зы́къ є҆гѡ̀ возглаго́летъ сꙋ́дъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: З</red>ако́нъ бг҃а є҆гѡ̀ въ се́рдцѣ є҆гѡ̀, и҆ не за́пнꙋтсѧ стѡпы̀ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло л҃ѕ.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃и́телей ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Ч</red>тⷭ҇на̀ пред̾ гдⷭ҇емъ сме́рть прпⷣбныхъ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ч</red>то̀ возда́мъ гдⷭ҇ви ѡ҆ всѣ́хъ, ꙗ҆̀же воздаде́ ми;</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло тл҃є.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: С</red>щ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ къ пра́вдꙋ, и҆ прпⷣбнїи твоѝ возра́дꙋютсѧ.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло а҃і. И҆ і҆ѡа́нна, зача́ло л҃є: ѿ полꙋ̀.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба прпⷣбныхъ и҆ хрⷭ҇та̀ ра́ди ю҆ро́дивыхъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Ч</red>тⷭ҇на̀ пред̾ гдⷭ҇емъ сме́рть прпⷣбныхъ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ч</red>то̀ возда́мъ гдⷭ҇ви ѡ҆ всѣ́хъ, ꙗ҆̀же воздаде́ ми;</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ гала́тѡмъ, зача́ло сг҃і.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ ѕ҃: Б</red>л҃же́нъ мꙋ́жъ боѧ́йсѧ гдⷭ҇а, въ за́повѣдехъ є҆гѡ̀ восхо́щетъ ѕѣлѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: С</red>и́льно на землѝ бꙋ́детъ сѣ́мѧ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло м҃г. И҆ лꙋкѝ, зача́ло к҃д.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба мч҃нка</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: В</red>озвесели́тсѧ првⷣникъ ѡ҆ гдⷭ҇ѣ и҆ ᲂу҆пова́етъ на него̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: Оу҆</red>слы́ши бж҃е гла́съ мо́й, внегда̀ моли́ти ми сѧ къ тебѣ̀.</p>
<anchor type="folio" number="245v" label="см҃є ѡ҆б."/>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ тїмоѳе́ю, зача́ло сч҃в.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ д҃: П</red>рвⷣникъ ꙗ҆́кѡ фі́нїѯъ процвѣте́тъ:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃г. И҆ і҆ѡа́нна, зача́ло н҃в.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба мч҃нкѡвъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ д҃: С</red>т҃ы̑мъ, и҆̀же сꙋ́ть на землѝ є҆гѡ̀, ᲂу҆дивѝ гдⷭ҇ь всѧ̑ хотѣ̑нїѧ своѧ̑ въ ни́хъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: П</red>редзрѣ́хъ гдⷭ҇а предо мно́ю вы́нꙋ, ꙗ҆́кѡ ѡ҆деснꙋ́ю менѐ є҆́сть, да не подви́жꙋсѧ.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ ри́млѧнѡмъ, зача́ло ч҃ѳ. И҆лѝ ко є҆вре́ємъ, зача́ло т҃л.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ д҃: В</red>оззва́ша првⷣнїи и҆ гдⷭ҇ь ᲂу҆слы́ша и҆̀хъ, и҆ ѿ всѣ́хъ скорбе́й и҆́хъ и҆зба́ви и҆̀хъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: М</red>нѡ́ги скѡ́рби првⷣнымъ, и҆ ѿ всѣ́хъ и҆́хъ и҆зба́витъ ѧ҆̀ гдⷭ҇ь.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃ѕ. И҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло р҃ѕ.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Р</red>а́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба сщ҃енномч҃нка</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: В</red>осхва́лѧтсѧ прпⷣбнїи во сла́вѣ, и҆ возра́дꙋютсѧ на ло́жахъ свои́хъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: В</red>оспо́йте гдⷭ҇ви пѣ́снь но́вꙋ, хвале́нїе є҆гѡ̀ въ цр҃кви прпⷣбныхъ.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло тл҃д.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: С</red>щ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ въ пра́вдꙋ:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃з.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба сщ҃енномч҃нкѡвъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Ч</red>ⷭ҇тна̀ пред̾ гдⷭ҇емъ сме́рть прпⷣбныхъ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Сті́хъ: Ч</red>то̀ возда́мъ гдⷭ҇ви ѡ҆ всѣ́хъ ꙗ҆̀же воздадѐ мѝ;</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло та҃і, ѿ полꙋ̀. И҆лѝ къ фїлїпписі́ємъ, зача́ло см҃з.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: С</red>щ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ въ пра́вдꙋ:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло к҃д, и҆ н҃в, и҆ ѻ҃з.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Р</red>а́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<anchor type="folio" number="246" label="см҃ѕ"/>
<p><red><wide>Слꙋ́жба прпⷣбномч҃нкѡвъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ з҃: В</red>осхва́лѧтсѧ прпⷣбнїи во сла́вѣ и҆ возра́дꙋютсѧ на ло́жахъ свои́хъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: В</red>оспо́йте гдⷭ҇ви пѣ́снь но́вꙋ:</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ прпⷣбномч҃нка є҆ди́нагѡ, къ тїмоѳе́ю, зача́ло сч҃а.</red></p>
<p><red>П</red>рпⷣбномч҃нкѡмъ, а҆пⷭ҇лъ къ ри́млѧнѡмъ, зача́ло ч҃ѳ.</p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ ѕ҃: Б</red>л҃же́нъ мꙋ́жъ боѧ́йсѧ гдⷭ҇а:</p>
<p><red>Сті́хъ: С</red>и́льно на землѝ бꙋ́детъ сѣ́мѧ є҆гѡ̀.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе прпⷣбномч҃нкꙋ є҆ди́номꙋ, ма́рка, зача́ло л҃з. Прпⷣбномч҃нкѡмъ, є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃и. И҆ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Р</red>а́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба ст҃ы́хъ мч҃нцъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Д</red>и́венъ бг҃ъ во ст҃ы́хъ свои́хъ, бг҃ъ і҆и҃левъ.</p>
<p><red>Сті́хъ: В</red>ъ цр҃квахъ бл҃гослови́те бг҃а, гдⷭ҇а ѿ и҆стѡ́чникъ і҆и҃левыхъ.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рп҃а. Дрꙋгі́й къ гала́тѡмъ, зача́ло с҃и.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ а҃: Т</red>ерпѧ̀ потерпѣ́хъ гдⷭ҇а, и҆ внѧ́тъ мѝ, и҆ ᲂу҆слы́ша мл҃твꙋ мою̀.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃в. И҆ ма́рка, зача́ло к҃а.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Р</red>а́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба прпⷣбныхъ же́нъ ѻ҆́бща</wide>.</red></p>
<p><red>П</red>рокі́менъ, и҆ а҆ллилꙋ́їа, пи́саны мч҃нцамъ.</p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ гала́тѡмъ, зача́ло с҃и.</red></p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло р҃д. И҆ лꙋкѝ, зача́ло л҃г.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: В</red>ъ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:</p>
<p><red><wide>Слꙋ́жба и҆сповѣ́дникѡвъ</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, а҆ллилꙋ́їа, и҆ прича́стенъ пи́саны прпⷣбномч҃нкѡмъ.</red></p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ ко є҆фесе́ємъ, зача́ло сл҃г.</red></p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д.</red></p>
<anchor type="folio" number="246v" label="см҃ѕ ѡ҆б."/>
<p><red><wide>Слꙋ́жба безме́здникѡвъ</wide>.</red></p>
<p><red>Прокі́менъ, пи́санъ мч҃нкѡмъ.</red></p>
<p><red>А҆пⷭ҇лъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рн҃г.</red></p>
<p><red>А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: С</red>ѐ что̀ добро̀, и҆лѝ что̀ красно̀, но є҆́же жи́ти бра́тїи вкꙋ́пѣ:</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃д.</red></p>
<p><red>Прича́стенъ: Р</red>а́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<footer/>
</document>
