<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../utils/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<anchor type="folio" number="2" label="в҃"/>
<p><red>И҆з̾ѧвле́нїе вкра́тцѣ,</red></p>
<p><red>ка́кѡ пѣ́ти пра́зднꙋемымъ и҆ не пра́зднꙋемымъ ст҃ы̑мъ въ недѣ́лю и҆ въ седми̑чныѧ дни̑, та́кожде и҆ въ предпра́зднствахъ и҆ попра́зднствахъ влⷣчнихъ и҆ бг҃оро́дичныхъ пра́здникѡвъ.</red></p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ бдѣ́нїе,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ недѣ́лю.</red></p>
<p><red>На ма́лѣй вече́рни</red> стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха д҃: сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ гла́са, ма́лыѧ вече́рни. <red>Н</red>а стїхо́внѣ сті́хъ воскрⷭ҇нъ є҆ди́нъ, та́же стїхо́вна, и҆ сла́ва ст҃а́гѡ вели́кїѧ вече́рни: и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ: <red>Т</red>ропа́рь воскрⷭ҇нъ. сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни</red> стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха д҃, и҆ ст҃а́гѡ ѕ҃: сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й гла́са: чтє́нїѧ ст҃а́гѡ г҃. <red>На лїті́и</red> стїхи́ра хра́ма, и҆ ст҃а́гѡ стїхи̑ры и҆ сла́ва хвали́тныѧ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны, сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>На бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ</red> тропа́рь, Бцⷣе дв҃о: два́жды, и҆ ст҃а́гѡ є҆ди́ножды.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> на Бг҃ъ гдⷭ҇ь: тропа́рь воскрⷭ҇нъ два́жды: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны воскрⷭ҇ны, по полѷеле́и ѵ҆пакоѝ гла́са, и҆ сѣда́льны всѝ ст҃а́гѡ. <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃: бцⷣы на два̀: и҆ ст҃а́гѡ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ, и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ: два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ воскрⷭ҇нъ. свѣти́ленъ воскрⷭ҇нъ, сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны д҃, и҆ ст҃а́гѡ со сла́внымъ д҃, съ припѣ́вы є҆гѡ̀: сла́ва, стїхи́ра є҆ѵⷢ҇льскаѧ, и҆ ны́нѣ, Пребл҃гослове́нна є҆сѝ:</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь воскрⷭ҇нъ, сла́ва, ст҃а́гѡ: и҆ кондаки́ же ст҃а́гѡ и҆ воскрⷭ҇нъ премѣнѧ́юще глаго́лемъ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃жє́нна гла́са на ѕ҃, и҆ ст҃а́гѡ пѣ́снь г҃ на д҃. <red>П</red>о вхо́дѣ тропа́рь воскрⷭ҇нъ, и҆ хра́ма бцⷣы, а҆́ще є҆́сть, и҆ ст҃а́гѡ, конда́къ воскрⷭ҇нъ, сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ хра́ма бцⷣы, а҆́ще же нѝ, Предста́тельство хрⷭ҇тїа́нъ: <red>Т</red>ропарѧ́ же и҆ кондака̀ хра́мꙋ ст҃а́гѡ не глаго́лемъ. <red>П</red>рокі́менъ, а҆пⷭ҇лъ, а҆ллилꙋ́їа, є҆ѵⷢ҇лїе, прича́стенъ воскрⷭ҇нъ, и҆ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ полѷеле́й,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ недѣ́лю.</red></p>
<p><red>На вече́рни и҆ на ᲂу҆́трени и҆ на лїтꙋргі́и</red> пое́мъ ꙗ҆́коже и҆ ст҃о́мꙋ и҆мꙋ́щемꙋ бдѣ́нїе: то́чїю на бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ, бцⷣе дв҃о: три́жды, <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃: крⷭ҇товоскрⷭ҇нъ на в҃, и҆ бцⷣы на в҃, и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃: а҆́ще ли два̀ канѡ́на, на и҃: а҆ крⷭ҇товоскрⷭ҇нъ ѡ҆ставлѧ́етсѧ. <red>На лїтꙋргі́и</red> прилага́емъ тропа́рь и҆ конда́къ, и҆ хра́ма ст҃а́гѡ.</p>
<anchor type="folio" number="2v" label="в҃ ѡ҆б."/>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ пое́момъ на ѕ҃,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ недѣ́лю.</red></p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни</red> стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха ѕ҃, и҆ ст҃а́гѡ д҃: сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́дична гла́са. стїхо́вна воскрⷭ҇на: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> тропа́рь воскрⷭ҇нъ два́жды. сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ пе́рвый, по гла́сꙋ тропарѧ̀ ст҃а́гѡ, и҆ про́чее воскрⷭ҇но. <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃: крⷭ҇товоскрⷭ҇нъ на два̀, и҆ бцⷣы на два̀, и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ, и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ воскрⷭ҇нъ. свѣти́ленъ воскрⷭ҇нъ, сла́ва ст҃а́гѡ: и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны д҃: и҆ ст҃а́гѡ д҃, а҆́ще и҆́мать: сла́ва, стїхи́ра є҆ѵⷢ҇льскаѧ, и҆ ны́нѣ, Пребл҃гослове́нна є҆сѝ:</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь воскрⷭ҇нъ, сла́ва, ст҃а́гѡ, конда́къ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> слꙋ́жба, ꙗ҆́коже и҆ полѷеле́йнагѡ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>Ѡ҆ непра́зднꙋемомъ ст҃о́мъ, и҆лѝ двꙋ̀</red></p>
<p><red>прилꙋча́ющихсѧ въ недѣ́лю.</red></p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни</red> стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха з҃, и҆ ст҃а́гѡ г҃: а҆́ще ли два̀ ст҃ы́хъ, ѻ҆ктѡ́иха: д҃, и҆ ст҃ы̑мъ по трѝ: сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ пе́рвый, гла́са. <red>Н</red>а стїхо́внѣ, стїхи̑ры воскрⷭ҇ны: сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> на Бг҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь воскрⷭ҇нъ два́жды, сла́ва, ст҃а́гѡ: а҆́ще ли два̀ ст҃ы́хъ, тропа́рь воскрⷭ҇нъ є҆ди́ножды, и҆ ст҃а́гѡ: сла́ва, в҃-гѡ ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й и҆ про́чее воскрⷭ҇но. <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃, крⷭ҇товоскрⷭ҇нъ на трѝ, и҆ бцⷣы на трѝ, и҆ ст҃а́гѡ на д҃. <red>А҆́</red>ще два̀ ст҃ы́хъ, канѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃, бцⷣы на в҃, и҆ ст҃ы́хъ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ, и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ є҆ди́ножды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃- й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ воскрⷭ҇нъ, свѣти́ленъ воскрⷭ҇нъ, сла́ва ст҃а́гѡ, а҆́ще и҆́мать, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь воскрⷭ҇нъ, сла́ва, ст҃а́гѡ: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, тропарѝ и҆́хъ премѣнѧ́емъ. конда́къ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> тропарѝ и҆ кондакѝ воскрⷭ҇ны и҆ храмѡ́въ, и҆ ст҃а́гѡ, и҆лѝ ст҃ы́хъ, и҆ про́чаѧ слꙋ́жба днѐ, и҆ ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть.</p>
<p><red>А҆́</red>ще <red>прилꙋчи́тсѧ предпра́зднство,</red></p>
<p>и҆лѝ попра́зднство въ недѣ́лю, а҆ ст҃о́мꙋ пое́тсѧ на д҃, и҆лѝ на ѕ҃, и҆лѝ є҆мꙋ́же и҆ полѷеле́й.</p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни,</red> на Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха д҃, пра́здника трѝ, и҆ ст҃а́гѡ г҃. <red>А҆́</red>ще ли ст҃ы́й пое́тсѧ на ѕ҃, и҆лѝ є҆мꙋ́же и҆ полѷеле́й, стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха г҃, пра́здника трѝ: и҆ ст҃а́гѡ д҃: сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, а҆́ще же нѝ, пра́здника. <red>На лїті́и,</red> а҆́ще предпра́зднство, стїхи́ра хра́ма и҆ стїхо́вна пра́здника: а҆́ще попра́зднство, стїхи́ра пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ а҆́ще полѷеле́й: сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще и҆́мать, а҆́ще же нѝ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны, сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>На бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ</red>, Бцⷣе дв҃о: два́жды, и҆ пра́здника є҆ди́ножды.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени,</red> на Бг҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь воскрⷭ҇нъ два́жды, сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника: <red>А҆́</red>ще и҆́мать ст҃ы́й полѷеле́й, пое́мъ є҆мꙋ̀, и҆ по не́мъ ѵ҆пакоѝ гла́са, и҆ <anchor type="folio" number="4" label="д҃"/> сѣда́льны ст҃а́гѡ всѣ̀. <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ со і҆рмосо́мъ на д҃, бцⷣы на два̀, пра́здника на д҃, и҆ ст҃а́гѡ на д҃. <red>А҆́</red>ще полѷеле́й, канѡ́нъ воскрⷭ҇нъ на д҃, пра́здника на д҃, и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ, а҆́ще и҆́мать, и҆ і҆́косъ и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ: сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ воскрⷭ҇нъ. Свѣти́ленъ воскрⷭ҇нъ, сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще и҆́мать, а҆́ще ли нѝ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха д҃, и҆ ст҃а́гѡ д҃, а҆́ще є҆́сть, а҆́ще ли нѝ, ѻ҆ктѡ́иха д҃, и҆ пра́здника д҃.</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь воскрⷭ҇нъ пре́жде, сла́ва, пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ премѣнѧ́емъ, конда́къ пра́здника и҆ воскрⷭ҇нъ премѣнѧ́емъ же, а҆́ще полѷеле́й и҆ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃же́нна гла́са на ѕ҃, и҆ пра́здника на д҃: а҆́ще ст҃ы́й и҆́мать пѣ́снь, тогда̀ бл҃жє́нна гла́са на д҃: пра́здника на д҃, и҆ ст҃а́гѡ на д҃. <red>Т</red>ропарѝ и҆ кондакѝ воскрⷭ҇ны и҆ пра́здника, и҆ хра́ма и҆ ст҃а́гѡ, прокі́менъ гла́са и҆ пра́здника. <red>А҆</red>пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ. Прича́стенъ, Хвали́те: и҆ пра́здника. <red>А҆́</red>ще ли и҆́мать ст҃ы́й а҆пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе, тогда̀ пое́мъ прокі́менъ гла́са, и҆ ст҃а́гѡ. А҆пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе и҆ прича́стенъ днѐ и҆ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>[зрѝ]</red> <red>А҆</red> и҆дѣ́же всено́щнагѡ бдѣ́нїѧ не быва́етъ. <red>На вели́цѣй вече́рни,</red> по Ны́нѣ ѿпꙋща́еши, тропа́рь воскрⷭ҇нъ: сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ: бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ, и҆лѝ пра́здника. а҆́ще ли два̀ ст҃ы́хъ съ тропарѝ, и҆ дрꙋга́гѡ ст҃а́гѡ тропа́рь не глаго́летсѧ. <red>На повече́рїи</red> конда́къ воскрⷭ҇нъ: а҆́ще и҆́мать ст҃ы́й полѷеле́й, конда́къ ст҃а́гѡ: а҆́ще предпра́зднство, и҆лѝ попра́зднство, сла́ва и҆ ны́нѣ, пра́здника.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ бдѣ́нїе,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ седми̑чныѧ дни̑ кромѣ̀ недѣ́ли.</red></p>
<p><red>На ма́лѣй вече́рни</red> стїхи̑ры на д҃, и҆ сла́ва ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры, и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. тропа́рь ст҃а́гѡ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни</red> стїхи̑ры на и҃, сла́ва и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й по гла́сꙋ сла́вника. <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ настоѧ́щагѡ гла́са, чтє́нїѧ г҃. <red>На лїті́и</red> стїхи́ра хра́ма, и҆ ст҃а́гѡ стїхи̑ры, и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>На бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ</red> тропа́рь ст҃а́гѡ, два́жды, и҆ Бцⷣе дв҃о: є҆ди́ножды.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> тропа́рь два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та, бг҃оро́диченъ настоѧ́щагѡ гла́са. <red>П</red>о каѳі́смахъ и҆ по полѷеле́и сѣда́льны по два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ, степє́нна, а҃-й а҆нтїфѡ́нъ д҃-гѡ гла́са. <red>П</red>рокі́менъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе и҆ стїхи́ра ст҃а́гѡ. <red>К</red>анѡ́нъ бцⷣы со і҆рмосо́мъ на ѕ҃. <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та, канѡ́нъ хра́ма хрⷭ҇то́ва, и҆лѝ бцⷣы на ѕ҃. <red>А҆́</red>ще же хра́мъ ст҃а́гѡ, и҆лѝ ст҃ы́ѧ, пое́мъ канѡ́нъ бцⷣы преше́дшїѧ недѣ́ли ᲂу҆́треннїй со і҆рмосо́мъ на ѕ҃, и҆ ст҃а́гѡ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни сѣда́ленъ два́жды, сла́ва и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ, свѣти́ленъ два́жды: сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры на д҃, и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о славосло́вїи тропа́рь, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ: а҆́ще сꙋббѡ́та, бг҃оро́диченъ настоѧ́щаго гла́са.</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь и҆ конда́къ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃жє́нна ѿ канѡ́на пѣ́снь г҃-ѧ, и҆ ѕ҃-ѧ, на и҃. тропарѝ и҆ кондакѝ хра́ма хрⷭ҇то́ва и҆ бцⷣы, и҆ ст҃а́гѡ. <red>А҆́</red>ще нѣ́сть хра́ма хрⷭ҇то́ва и҆ бцⷣы, тропа́рь ст҃а́гѡ, <anchor type="folio" number="4v" label="д҃ ѡ҆б."/> сла́ва конда́къ є҆гѡ̀, и҆ ны́нѣ. Предста́тельство хрⷭ҇тїа́нъ: прокі́менъ, а҆пⷭ҇лъ, а҆ллилꙋ́їа, є҆ѵⷢ҇лїе и҆ прича́стенъ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ полѷеле́й,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ седми̑чныѧ дни̑.</red></p>
<p><red>На вече́рни, На ᲂу҆́трени, и҆ на лїтꙋргі́и:</red> пое́мъ слꙋ́жбꙋ є҆гѡ̀, ꙗ҆́коже и҆ бдѣ́нномꙋ ст҃о́мꙋ: то́чїю на Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры на ѕ҃, и҆лѝ на и҃. по Ны́нѣ ѿпꙋща́еши, тропа́рь, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На лїті́и</red> присовокꙋплѧ́емъ тропа́рь и҆ конда́къ храмѡ́въ ст҃ы́хъ: прокі́менъ, а҆пⷭ҇лъ, є҆ѵⷢ҇лїе, и҆ прича́стенъ днѐ, и҆ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>[зрѝ]</red> <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та: прокі́менъ, а҆пⷭ҇лъ, є҆ѵⷢ҇лїе и҆ прича́стенъ, пре́жде ст҃а́гѡ, пото́мъ днѐ, кромѣ̀ пѧтидесѧ́тницы.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ славосло́вїе,</red></p>
<p><red>а҆́ще прилꙋчи́тсѧ въ седми̑чныѧ дни̑.</red></p>
<p><red>На вече́рни</red> каѳі́сма рѧдова́ѧ, стїхи̑ры на ѕ҃, и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ по гла́сꙋ сла́вника. <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та: бг҃оро́диченъ настоѧ́щагѡ гла́са. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры, и҆ сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ ѿ ме́ншихъ: <red>П</red>о тропарѣ̀ бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> тропа́рь два́жды: сла́ва и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ. полѷеле́а и҆ є҆ѵⷢ҇лїа нѣ́сть, ѻ҆́ба канѡ́на ѻ҆ктѡ́иха без̾ мч҃нчнѡвъ: ст҃о́мꙋ на ѕ҃. и҆ катава́сїа по ᲂу҆ста́вꙋ, и҆ про́чаѧ всѧ̀ слꙋ́жба ᲂу҆́трени, и҆ <red>на лїтꙋргі́и</red> ꙗ҆́коже полѷеле́йномꙋ ст҃о́мꙋ.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ пое́момъ на ѕ҃,</red></p>
<p><red>въ седми̑чныѧ дни̑.</red></p>
<p><red>Н</red>а Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры на ѕ҃, и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ ѻ҆ктѡ́иха: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ: тропа́рь ст҃а́гѡ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> на Бг҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь ст҃а́гѡ два́жды: сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>К</red>анѡ́ны ѻ҆ктѡ́иха ѻ҆́ба без̾ мч҃нчнѡвъ, и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни сѣда́ленъ ст҃а́гѡ два́жды: сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ. свѣти́ленъ ѻ҆ктѡ́иха: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры ст҃а́гѡ на д҃ и҆ сла́ва, а҆́ще и҆́мать, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ ѻ҆ктѡ́иха: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃жє́нна ѻ҆ктѡ́иха д҃, и҆ ст҃а́гѡ д҃, и҆ прѡ́чаѧ днѐ и҆ ст҃а́гѡ. <red>А҆́</red>ще среда̀ и҆ пѧто́къ, глаго́лемъ вмѣ́стѡ бг҃оро́дичнѡвъ крⷭ҇тобг҃оро́дичны.</p>
<p><red>Ѡ҆ непра́зднꙋемомъ ст҃о́мъ, и҆лѝ двꙋ̀,</red></p>
<p><red>пое́мыхъ въ седми̑чныѧ дни̑.</red></p>
<p><red>Н</red>а Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры ѻ҆ктѡ́иха г҃, и҆ ст҃а́гѡ г҃: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, ѻ҆бои́мъ на ѕ҃, сла́ва ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть: а҆́ще же нѝ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ <anchor type="folio" number="5" label="є҃"/> ѻ҆ктѡ́иха, сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, а҆́ще же нѝ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ: <red>Т</red>ропа́рь ст҃а́гѡ: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, сла́ва, тропа́рь дрꙋга́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ.</p>
<p><red>Н</red>а Бг҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь ст҃а́гѡ два́жды: сла́ва: и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, сла́ва, тропа́рь дрꙋга́гѡ ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>К</red>анѡ́ны ѻ҆́ба ѻ҆ктѡ́иха: и҆ ст҃а́гѡ на д҃: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, канѡ́нъ ѻ҆ктѡ́иха є҆ди́нъ на ше́сть, и҆ ст҃ы́хъ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни сѣда́ленъ ст҃а́гѡ є҆ди́ножды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃- й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ. а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, по г҃- й пѣ́сни конда́къ в҃-гѡ ст҃а́гѡ, и҆ сѣда́ленъ а҃-гѡ ст҃а́гѡ є҆ди́ножды, сла́ва, в҃-гѡ ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ пе́рвагѡ ст҃а́гѡ. свѣти́ленъ ѻ҆ктѡ́иха, сла́ва, ст҃а́гѡ: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ. Свѣти́ленъ ѻ҆ктѡ́иха, и҆ ст҃а́гѡ: сла́ва, в҃-гѡ ст҃а́гѡ. <red>Н</red>а стїхо́внѣ ѻ҆ктѡ́иха, сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще и҆́мать.</p>
<p><red>[зрѝ] На лїтꙋргі́и</red> слꙋ́жба днѐ, и҆ ст҃а́гѡ а҆́ще є҆́сть. <red>А҆́</red>ще среда̀ и҆ пѧто́къ, вмѣ́стѡ бг҃оро́дичнѡвъ глаго́лемъ крⷭ҇тобг҃оро́дичны.</p>
<p><red>[зрѝ]</red> <red>А҆́</red>ще сꙋббѡ́та, на Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры ст҃а́гѡ, и҆лѝ ст҃ы́хъ на ѕ҃, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ, настоѧ́щагѡ гла́са. <red>П</red>о тропарѣ̀ сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ, настоѧ́щагѡ гла́са.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени,</red> на Бг҃ъ гдⷭ҇ь, по тропарѣ̀ бг҃оро́диченъ воскрⷭ҇нъ, по гла́сꙋ тропарѧ̀ канѡ́нъ мине́и со і҆рмосо́мъ на ѕ҃: и҆ хра́ма ст҃а́гѡ на д҃, и҆ ѡ҆ктѡ́иха мч҃ниченъ на д҃. <red>А҆́</red>ще два̀, ст҃ы́хъ: вмѣ́стѡ хра́ма глаго́лемъ канѡ́нъ дрꙋга́гѡ ст҃а́гѡ, а҆́ще хра́мъ хрⷭ҇то́въ и҆лѝ бцⷣы: канѡ́нъ хра́ма со і҆рмосо́мъ на ѕ҃: и҆ ст҃а́гѡ на д҃, и҆ ѻ҆ктѡ́иха на д҃. <red>А҆́</red>ще ли ст҃ы́й на ѕ҃: хра́ма со і҆рмосо́мъ на д҃, и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃, и҆ ѻ҆ктѡ́иха на д҃. свѣти́ленъ ст҃а́гѡ, сла́ва ѻ҆ктѡ́иха, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть: по тропарѣ̀ бг҃оро́диченъ ᲂу҆́трени по гла́сꙋ тропарѧ̀.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> слꙋ́жба ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть: та́же днѐ.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ и҆мꙋ́щемъ бдѣ́нїе, и҆лѝ полѷеле́й,</red></p>
<p><red>въ предпра́зднствахъ и҆лѝ попра́зднствахъ кромѣ̀ недѣ́ли.</red></p>
<p><red>На ма́лѣй вече́рни</red> стїхи̑ры ст҃а́гѡ на д҃: и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника, стїхо́вна ст҃а́гѡ, и҆ сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника, тропа́рь ст҃а́гѡ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника.</p>
<p><red>На вели́цѣй вече́рни</red> на Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры пра́здника г҃, и҆ ст҃а́гѡ є҃: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ пра́здника. чтє́нїѧ ст҃а́гѡ трѝ. <red>На лїті́и</red> стїхи́ра хра́ма, и҆лѝ пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ. сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры, и҆ сла́ва, ст҃а́гѡ и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>На бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ</red> тропа́рь ст҃а́гѡ два́жды, и҆ Бцⷣе дв҃о: є҆ди́ножды.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> тропа́рь пра́здника два́жды, сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о каѳі́смахъ и҆ по полѷеле́и сѣда́льны ст҃а́гѡ по два́жды: сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>рокі́менъ, є҆ѵⷢ҇лїе и҆ стїхи́ра ст҃а́гѡ. канѡ́нъ пра́здника со і҆рмосо́мъ на ѕ҃, и҆ ст҃а́гѡ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни, конда́къ и҆ і҆́косъ пра́здника: та́же сѣда́ленъ ст҃а́гѡ, два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ ст҃а́гѡ, свѣти́ленъ ст҃а́гѡ два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ. пра́здника. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры ст҃а́гѡ на д҃: и҆лѝ пра́здника г҃, и҆ ст҃а́гѡ г҃, сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника.</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь пра́здника, сла́ва, ст҃а́гѡ, кондакѝ пра́здника и҆ ст҃а́гѡ премѣнѧ́юще глаго́лемъ.</p>
<anchor type="folio" number="5v" label="є҃ ѡ҆б."/>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃жє́нна пра́здника на д҃: и҆ ст҃а́гѡ на д҃. <red>П</red>рокі́менъ, и҆ прича́стенъ пра́здника и҆ ст҃а́гѡ: а҆пⷭ҇лъ, а҆ллилꙋ́їа, и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ, и҆ ст҃а́гѡ.</p>
<p><red>Ѡ҆ ст҃ѣ́мъ, є҆мꙋ́же пое́тсѧ на д҃, и҆лѝ на ѕ҃,</red></p>
<p><red>въ предпра́зднствахъ, и҆ попра́зднствахъ кромѣ̀ недѣ́ли.</red></p>
<p><red>Н</red>а вече́рни на Гдⷭ҇и воззва́хъ, стїхи̑ры пра́здника трѝ, и҆ ст҃а́гѡ трѝ: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ, ѻ҆бои́мъ на ѕ҃: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры пра́здника: сла́ва, ст҃а́гѡ, и҆ ны́нѣ, пра́здника, тропа́рь ст҃а́гѡ, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника.</p>
<p><red>На ᲂу҆́трени</red> тропа́рь пра́здника два́жды: сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ: тропа́рь пра́здника є҆ди́ножды, и҆ ст҃а́гѡ: сла́ва, в҃-гѡ ст҃а́гѡ: и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны пра́здника, канѡ́нъ пра́здника со і҆рмосо́мъ на и҃, и҆ ст҃а́гѡ на д҃. а҆́ще ст҃ы́й на ѕ҃: канѡ́нъ пра́здни на со і҆рмосо́мъ на ѕ҃: и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃: а҆́ще два̀ ст҃ы́хъ на и҃. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ ст҃а́гѡ, и҆лѝ ст҃ы́хъ, и҆ сѣда́ленъ є҆ди́ножды: сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни, конда́къ и҆ і҆́косъ пра́здника. <red>А҆́</red>ще ли ст҃ы́й на ѕ҃: въ попра́зднствахъ, по г҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ пра́здника: и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ ст҃а́гѡ, свѣти́ленъ ст҃а́гѡ два́жды, сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры пра́здника, сла́ва, ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть, и҆ ны́нѣ, пра́здника.</p>
<p><red>На часѣ́хъ</red> тропа́рь пра́здника и҆ ст҃а́гѡ, конда́къ пра́здника є҆ди́нъ на всѣ́хъ часѣ́хъ.</p>
<p><red>На лїтꙋргі́и</red> бл҃жє́нна пра́здника на д҃, и҆ ст҃а́гѡ на д҃. прокі́менъ и҆ прича́стенъ пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть: а҆пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ, и҆ ст҃а́гѡ, а҆́ще є҆́сть.</p>
<footer/>
</document>
