<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<anchor type="folio" number="537v" label="фл҃з ѡ҆б."/>
<p><small>[глⷡ҇а н҃ѳ] Прокі́мени, а҆по́столи, а҆ллилꙋїа́рє, є҆ѵⷢ҇лїа, и҆ прича́стни ѻ҆́бщи ст҃ы́хъ, и҆́хже є҆гда̀ твори́мъ слꙋ́жбꙋ. </small></p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба прест҃ы́ѧ бцⷣы.</p>
<p>На ᲂу҆́трени прокі́менъ, гла́съ ѕ҃: Помѧнꙋ̀ и҆́мѧ твоѐ во всѧ́комъ ро́дѣ и҆ ро́дѣ. Сті́хъ: Ѿры́гнꙋ се́рдце моѐ сло́во бл҃го: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло д҃.</p>
<p>На лїтꙋргі́и прокі́менъ, гла́съ г҃. Пѣ́снь бцⷣы: Вели́читъ дꙋша̀ моѧ̀ гдⷭ҇а, и҆ возра́довасѧ дꙋ́хъ мо́й ѡ҆ бз҃ѣ сп҃сѣ мое́мъ. Сті́хъ: Ꙗ҆́кѡ призрѣ̀ на смире́нїе рабы̀ своеѧ̀, се́ бо ѿ ны́нѣ ᲂу҆бл҃жа́тъ мѧ̀ всѝ ро́ди. А҆по́столъ къ фїлїпписі́ємъ, зача́ло с҃м. И҆лѝ дрꙋгі́й, ко є҆вре́ємъ, зача́ло т҃к. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ и҃: Слы́ши дщѝ и҆ ви́ждь, и҆ приклонѝ ᲂу҆́хо твоѐ. Сті́хъ: Лицꙋ̀ твоемꙋ̀ помо́лѧтсѧ бога́тїи лю́дстїи. Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃д. Прича́стенъ: Ча́шꙋ сп҃се́нїѧ прїимꙋ̀, и҆ и҆́мѧ гдⷭ҇не призовꙋ̀.</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃ы́хъ нбⷭ҇ныхъ безпло́тныхъ си́лъ.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Творѧ́й а҆́гг҃лы своѧ̑ дꙋ́хи, и҆ слꙋги̑ своѧ̑ пла́мень ѻ҆́гненный. Сті́хъ: Бл҃гословѝ дꙋшѐ моѧ̀ гдⷭ҇а, гдⷭ҇и бж҃е мо́й возвели́чилсѧ є҆сѝ ѕѣлѡ̀. А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло т҃є. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ є҃: Хвали́те гдⷭ҇а всѝ а҆́гг҃ли є҆гѡ̀, хвали́те є҆го̀ всѧ̑ си̑лы є҆гѡ̀. Сті́хъ: Ꙗ҆́кѡ то́й речѐ, и҆ бы́ша: то́й повелѣ̀, и҆ созда́шасѧ. Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃а. И҆лѝ матѳе́а, зача́ло н҃в. Прича́стенъ: Творѧ́й а҆́гг҃лы своѧ̑:</p>
<anchor type="folio" number="538" label="фл҃и"/>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃ы́хъ прⷪ҇ро́кѡвъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Ты̀ і҆ере́й во вѣ́къ по чи́нꙋ мельхїседе́ковꙋ. Сті́хъ: Речѐ гдⷭ҇ь гдⷭ҇еви моемꙋ̀ сѣдѝ ѡ҆деснꙋ́ю менѐ, до́ндеже положꙋ̀ врагѝ твоѧ̑ подно́жїе но́гъ твои́хъ. А҆по́столъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рн҃ѕ: Дрꙋгі́й ко є҆вре́ємъ, зача́ло тд҃і: Тре́тїй собо́рнагѡ посла́нїѧ і҆а́кѡвлѧ, зача́ло н҃з. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ є҃. Мѡѷсе́й и҆ а҆арѡ́нъ въ і҆ере́ехъ є҆гѡ̀, и҆ самꙋ́илъ въ призыва́ющихъ и҆́мѧ є҆гѡ̀. Сті́хъ: Свѣ́тъ возсїѧ̀ првⷣникꙋ, и҆ пра̑вымъ се́рдцемъ весе́лїе. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ч҃ѕ. И҆ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃в. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃ы́хъ а҆пⷭ҇лѡвъ ѻ҆́бща:</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ и҃: Во всю̀ зе́млю и҆зы́де вѣща́нїе и҆́хъ: Сті́хъ: Нб҃са̀ повѣ́даютъ сла́вꙋ бж҃їю: А҆по́столъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рл҃а. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ а҃: И҆сповѣ́дѧтъ нб҃са̀ чꙋдеса̀ твоѧ̑ гдⷭ҇и. Сті́хъ: Бг҃ъ прославлѧ́емь въ совѣ́тѣ ст҃ы́хъ. Є҆ѵⷢ҇лїе а҆пⷭ҇ла є҆ди́нагѡ, ѿ матѳе́а, зача́ло л҃д. А҆пⷭ҇лѡвъ ѻ҆́бще є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃, и҆лѝ н҃а. Прича́стенъ: Во всю̀ зе́млю и҆зы́де вѣща́нїе и҆́хъ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃и́телей.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ а҃: Оу҆ста̀ моѧ̑ возглаго́лютъ премꙋ́дрость, и҆ поꙋче́нїе се́рдца моегѡ̀ ра́зꙋмъ. Сті́хъ: Оу҆слы́шите сїѧ̑ всѝ ꙗ҆зы́цы, внꙋши́те всѝ живꙋ́щїи по вселе́ннѣй. А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло ти҃і. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Оу҆ста̀ првⷣнагѡ поꙋча́тсѧ премꙋ́дрости, и҆ ѧ҆зы́къ є҆гѡ̀ возглаго́летъ сꙋ́дъ. Сті́хъ: Зако́нъ бг҃а є҆гѡ̀ въ се́рдцѣ є҆гѡ̀, и҆ не за́пнꙋтсѧ стопы̑ є҆гѡ̀. Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло л҃ѕ. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃и́телей ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Чⷭ҇тна̀ пред̾ гдⷭ҇емъ сме́рть прпⷣбныхъ є҆гѡ̀. Сті́хъ: Что̀ возда́мъ гдⷭ҇еви ѡ҆ всѣ́хъ, ꙗ҆̀же воздаде́ ми; А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло тл҃є. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Сщ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ въ <anchor type="folio" number="538v" label="фл҃и ѡ҆б."/> пра́вдꙋ, и҆ прпⷣбнїи твоѝ возра́дꙋютсѧ. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло а҃і. И҆ і҆ѡа́нна, зача́ло л҃є ѿ полꙋ̀. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба прпⷣбныхъ, и҆ хрⷭ҇та̀ ра́ди ю҆ро́дивыхъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Чⷭ҇тна̀ пред̾ гдⷭ҇емъ сме́рть прпⷣбныхъ є҆гѡ̀. Сті́хъ: Что̀ возда́мъ гдⷭ҇еви ѡ҆ всѣ́хъ: А҆по́столъ къ гала́тѡмъ, зача́ло сг҃і. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ ѕ҃: Бл҃же́нъ мꙋ́жъ боѧ́йсѧ гдⷭ҇а, въ за́повѣдехъ є҆гѡ̀ восхо́щетъ ѕѣлѡ̀. Сті́хъ: Си́льно на землѝ бꙋ́детъ сѣ́мѧ є҆гѡ̀. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло м҃г. И҆ лꙋкѝ, зача́ло к҃д. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба мч҃нка.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Возвесели́тсѧ првⷣникъ ѡ҆ гдⷭ҇ѣ, и҆ ᲂу҆пова́етъ на него̀. Сті́хъ: Оу҆слы́ши бж҃е гла́съ мо́й, внегда̀ моли́ти ми сѧ къ тебѣ̀. А҆по́столъ къ тїмоѳе́ю, зача́ло сч҃в. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ д҃: Првⷣникъ ꙗ҆́кѡ фі́нїѯъ процвѣте́тъ: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃г. И҆ і҆ѡа́нна, зача́ло н҃в. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба мч҃нкѡвъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Ст҃ы̑мъ и҆̀же сꙋ́ть на землѝ є҆гѡ̀, ᲂу҆дивѝ гдⷭ҇ь всѧ̑ хотѣ̑нїѧ своѧ̑ въ ни́хъ. Сті́хъ: Предзрѣ́хъ гдⷭ҇а предо мно́ю вы́нꙋ, ꙗ҆́кѡ ѡ҆деснꙋ́ю менѐ є҆́сть, да не подви́жꙋсѧ. А҆по́столъ къ ри́млѧнѡмъ, зача́ло ч҃ѳ: И҆лѝ ко є҆вре́ємъ, зача́ло т҃л. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ д҃: Воззва́ша првⷣнїи, и҆ гдⷭ҇ь ᲂу҆слы́ша и҆̀хъ, и҆ ѿ всѣ́хъ скорбе́й и҆́хъ и҆зба́ви и҆̀хъ. Сті́хъ: Мно́ги скѡ́рби првⷣнымъ, и҆ ѡ҆ всѣ́хъ и҆́хъ и҆зба́витъ ѧ҆̀ гдⷭ҇ь. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃ѕ. И҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло р҃ѕ. Прича́стенъ: Ра́дꙋйтесѧ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба сщ҃енномч҃нка.</p>
<p>Прокі́менъ гла́съ и҃: Восхва́лѧтсѧ прпⷣбнїи во сла́вѣ, и҆ возра́дꙋютсѧ на ло́жахъ свои́хъ: Сті́хъ: Воспо́йте гдⷭ҇еви пѣ́снь но́вꙋ, хвале́нїе є҆гѡ̀ въ <anchor type="folio" number="539" label="фл҃ѳ"/> цр҃кви прпⷣбныхъ. А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло тл҃д. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Сщ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ въ пра́вдꙋ: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃з. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба сщ҃енномч҃нкѡвъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ з҃: Чⷭ҇тна̀ пред̾ гдⷭ҇емъ: Сті́хъ: Что̀ возда́мъ гдⷭ҇еви ѡ҆ всѣ́хъ: А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло та҃і, ѿ полꙋ̀. И҆лѝ къ фїлїпписі́ємъ, зача́ло см҃з. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Сщ҃е́нницы твоѝ ѡ҆блекꙋ́тсѧ въ пра́вдꙋ: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло к҃д, и҆ н҃в, и҆ ѻ҃з. Прича́стенъ: Ра́дꙋйтесѧ првⷣнїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба прпⷣбномч҃нкѡвъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ и҃: Восхва́лѧтсѧ прпⷣбнїи во сла́вѣ: Сті́хъ: Воспо́йте гдⷭ҇еви пѣ́снь но́вꙋ: А҆по́столъ прпⷣбномч҃нка є҆ди́нагѡ, къ тїмоѳе́ю, зача́ло сч҃а. Прпⷣбномч҃нкѡмъ а҆по́столъ, къ ри́млѧнѡмъ, зача́ло ч҃ѳ. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ ѕ҃: Бл҃же́нъ мꙋ́жъ боѧ́йсѧ гдⷭ҇а: Сті́хъ: Си́льно на землѝ бꙋ́детъ сѣ́мѧ є҆гѡ̀. Є҆ѵⷢ҇лїе прпⷣбномч҃нкꙋ є҆ди́номꙋ, ма́рка, зача́ло л҃з. Прпⷣбномч҃нкѡвъ, є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃и: И҆ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д. Прича́стенъ: Ра́дꙋйтесѧ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба ст҃ы́хъ мч҃нцъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ д҃: Ди́венъ бг҃ъ во ст҃ы́хъ свои́хъ, бг҃ъ і҆и҃левъ. Сті́хъ: Въ цр҃квахъ бл҃гослови́те бг҃а, гдⷭ҇а ѿ и҆стѡ́чникъ і҆и҃лєвъ. А҆по́столъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рп҃а. Дрꙋгі́й къ гала́тѡмъ, зача́ло с҃и. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ а҃: Терпѧ̀ потерпѣ́хъ гдⷭ҇а, и҆ внѧ́тъ мѝ и҆ ᲂу҆слы́ша мл҃твꙋ мою̀. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃в, и҆ ма́рка, зача́ло к҃а. Прича́стенъ: Ра́дꙋйтесѧ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба прпⷣбныхъ же́нъ ѻ҆́бща.</p>
<p>Прокі́менъ, и҆ А҆ллилꙋ́їа, пи́санъ мч҃нцамъ. А҆по́столъ къ гала́тѡмъ, зача́ло с҃и. Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло р҃д, и҆ лꙋкѝ, л҃г. Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба и҆сповѣ́дникѡвъ.</p>
<p>Прокі́менъ, А҆ллилꙋ́їа, и҆ прича́стенъ <anchor type="folio" number="539v" label="фл҃ѳ ѡ҆б."/> пи́санъ прпⷣбномч҃нкѡмъ: А҆по́столъ ко є҆фесе́ємъ, зача́ло сл҃г. Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д.</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба безме́здникѡвъ.</p>
<p>Прокі́менъ, пи́санъ мч҃нкѡмъ. А҆по́столъ къ корі́нѳѧнѡмъ, зача́ло рн҃г. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Сѐ что̀ добро̀, и҆лѝ что̀ красно̀, но є҆́же жи́ти бра́тїи вкꙋ́пѣ: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃д. Прича́стенъ: Ра́дꙋйтесѧ пра́веднїи ѡ҆ гдⷭ҇ѣ:</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> Слꙋ́жба за мє́ртвыѧ.</p>
<p>Прокі́менъ, гла́съ ѕ҃: Дꙋ́шы и҆́хъ во бл҃ги́хъ водворѧ́тсѧ. Сті́хъ: Къ тебѣ̀ гдⷭ҇и воздвиго́хъ дꙋ́шꙋ мою̀, бж҃е мо́й, на тѧ̀ ᲂу҆пова́хъ, да не постыжꙋ́сѧ во вѣ́къ. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ и҃: Бл҃же́ни, ꙗ҆̀же и҆збра́лъ и҆ прїѧ́лъ є҆сѝ гдⷭ҇и, и҆ па́мѧть и҆́хъ въ ро́дъ и҆ ро́дъ.</p>
<p><footnote lang="cu">комм.</footnote> А҆по́столи, и҆ є҆ѵⷢ҇лїа за ᲂу҆поко́й по всѧ̑ дни̑.</p>
<p>Въ пнⷣе а҆пⷭ҇лъ къ риⷨ, заⷱ҇ рг҃і. є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, заⷱ҇ є҃і.</p>
<p>Во втоⷬ҇ а҆пⷭ҇лъ къ корі́нⷴ҇, заⷱ҇ рѯ҃в. є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, заⷱ҇ ѕ҃і.</p>
<p>Въ сре́дꙋ а҆пⷭ҇лъ къ корі́нⷴ҇, заⷱ҇ рѻ҃и. є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, заⷱ҇ к҃а.</p>
<p>Въ чеⷦ҇ а҆пⷭ҇лъ къ корі́нⷴ҇, заⷱ҇ р҃ѯ. є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, заⷱ҇ к҃в.</p>
<p>Въ пѧⷦ҇ а҆пⷭ҇лъ къ корі́нⷴ҇, заⷱ҇ рѯ҃г. є҆ѵⷢ҇лїе, і҆ѡа́нна, заⷱ҇ к҃г.</p>
<p>Въ сꙋⷠ҇ а҆пⷭ҇лъ къ солꙋⷩ҇, заⷱ҇ с҃ѻ. є҆ѵⷢ҇лїе, і҆ѡа́нна, заⷱ҇ ѕ҃і.</p>
<p>Прича́стенъ: Бл҃же́ни, ꙗ҆̀же и҆збра́лъ:</p>
<footer/>
</document>
