<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../utils/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<p><anchor type="page" number="409"/><red>Мѣ́сѧца тогѡ́же въ д҃і-й де́нь.</red></p>
<p><red>Прпⷣбныхъ ѻ҆тє́цъ на́шихъ, въ сїна́и и҆ раі́ѳѣ и҆збїе́нныхъ.</red></p>
<p><red>И҆ свѧты́ѧ равноапⷭ҇льныѧ ні́ны просвѣти́тельницы грꙋ́зїи.</red></p>
<p><red>С</red>лꙋ́жба є҆ѧ̀ пи́сана въ приложе́нїи.</p>
<p><red>П</red>ое́мъ всю̀ слꙋ́жбꙋ преподо́бныхъ въ г҃і де́нь. Поне́же въ сі́й де́нь ѿдае́тсѧ пра́здникъ просвѣще́нїѧ, и҆ пое́тсѧ слꙋ́жба пра́здника.</p>
<p><red>В</red>е́черъ ѻ҆бы́чнаѧ каѳі́сма, на <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ, стїхи̑ры на ѕ҃: поє́мыѧ на са́мый пра́здникъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ: <red>П</red>риклони́лъ є҆сѝ главꙋ̀ прⷣте́чи: <red>П</red>рокі́менъ днѐ. Вхо́да нѣ́сть, паремі́й не чте́мъ. Та́же, <red>С</red>подо́би, гдⷭ҇и: и҆ є҆ктенїа̀, <red>И҆</red>спо́лнимъ вече́рнюю моли́твꙋ: <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры пра́здника, со стїхѝ и҆́хъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. По <red>Н</red>ы́нѣ ѿпꙋща́еши, и҆ по трист҃о́мъ тропа́рь пра́здника. Та́же є҆ктенїа̀, <red>П</red>оми́лꙋй на́съ, бж҃е: и҆ ѿпꙋ́стъ. Ст҃а́го же, и҆́же на рѧдꙋ̀, помина́емъ на ѿпꙋ́стѣ. <red>В</red>оꙋ́трїе полꙋ́нощницꙋ пое́мъ по ѻ҆бы́чаю съ каѳі́смою, и҆ тропарѝ глаго́лемъ рѧдовы̑ѧ. и҆ моли́твꙋ глаго́лемъ: <red>П</red>омѧнѝ, гдⷭ҇и, въ наде́жди воскресе́нїѧ: И҆ ѿпꙋ́стъ.</p>
<p><red>Н</red>а ᲂу҆́трени на <red>Б</red>г҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь пра́здника три́жды. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны пра́здника. И҆ чте́нїе пра́здника. <red>К</red>анѡ́нъ пе́рвый со і҆рмосо́мъ на и҃: дрꙋгі́й канѡ́нъ со і҆рмосо́мъ на ѕ҃. І҆рмосы̀ пое́мъ ѻ҆бою̀ канѡ́нѡвъ по два́жды. <red>К</red>атава́сїа, і҆рмо́съ пое́мъ пе́рвагѡ канѡ́на, на схо́дѣ. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни ѵ҆пакоѝ, гла́съ є҃: <red>Є҆</red>гда̀ ꙗ҆вле́нїемъ твои́мъ: <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ пра́здника, и҆ і҆́косъ. <red>Н</red>а ѳ҃-й пѣ́сни <red>Ч</red>естнѣ́йшꙋю не пое́мъ, но пое́мъ припѣ́вы пра́здника, ꙗ҆́коже и҆ на са́мый пра́здникъ. <red>С</red>вѣти́ленъ пра́здника є҆ди́ножды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, то́йже. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры пра́здника, на д҃. Сла́ва, гла́съ ѕ҃: <red>В</red>ода́ми і҆ѻрда́нскими: И҆ ны́нѣ, гла́съ в҃: <red>Д</red>не́сь хрⷭ҇то́съ на і҆ѻрда́нъ: <red>И҆</red> славосло́вїе вели́кое. <red>П</red>о трист҃о́мъ тропа́рь пра́здника. Є҆ктєнїѝ, и҆ ѿпꙋ́стъ. и҆ ѻ҆бы́чное и҆схожде́нїе въ притво́ръ. и҆ ча́съ а҃-й тропа́рь и҆ конда́къ пра́здника.</p>
<p><red>Н</red>а лїтꙋргі́и бл҃жє́нна, ѻ҆бои́хъ канѡ́нѡвъ пѣ́снь ѳ҃, на и҃. <anchor type="page" number="410"/> А҆нтїфѡ́нѡвъ же пра́здника не глаго́лемъ. <red>П</red>о вхо́дѣ тропа́рь пра́здника. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, конда́къ пра́здника. Та́же трист҃о́е. <red>П</red>рокі́менъ, а҆ллилꙋ́їа и҆ прича́стенъ пра́здника. <red>А҆</red>пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ.</p>
<p><red>🕅</red> <red>Подоба́етъ вѣ́дати, а҆́ще слꙋчи́тсѧ ѿда́нїе бг҃оѧвле́нїѧ въ недѣ́лю пре́жде мытарѧ̀ и҆ фарїсе́а.</red></p>
<p><red>В</red>ъ сꙋббѡ́тꙋ на ма́лѣй вече́рни, на <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ, стїхи̑ры воскрє́сны: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи́ра воскре́сна є҆ди́на, и҆ пра́здника, стїхо́вна со стїхѝ свои́ми, вели́кїѧ вече́рни. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника: <red>Д</red>не́сь хрⷭ҇то́съ: пи́санъ на хвали́техъ.</p>
<p><red>Н</red>а вели́цѣй вече́рни по ѻ҆бы́чной стїхоло́гїи. На <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ, стїхи̑ры воскрє́сны г҃, и҆ ꙾восто́ченъ꙾<footnote lang="cu">꙾А҆нато́лїевъ꙾</footnote> є҆ди́нъ: и҆ пра́здника ѕ҃, поє́мыѧ на са́мый пра́здникъ. Сла́ва, пра́здника: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й гла́са. <red>Н</red>а лїті́и стїхи̑ры, и҆ Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры воскрє́сны. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ тропа́рь: <red>Б</red>цⷣе дв҃о, два́жды: и҆ пра́здника є҆ди́ножды. и҆ чте́нїе въ посла́нїихъ а҆пⷭ҇тольскихъ. <red>А҆́</red>ще же нѣ́сть бдѣ́нїѧ. <red>П</red>о <red>Н</red>ы́нѣ ѿпꙋща́еши, тропа́рь воскре́сенъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а повече́рїи по <red>Д</red>осто́йнѣ, по <red>Ѻ҆́</red>ч҃е на́шъ, конда́къ пра́здника.</p>
<p><red>Н</red>а ᲂу҆́трени на <red>Б</red>г҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь воскре́сенъ два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны воскрє́сны, съ бг҃орѡ́дичны и҆́хъ. И҆ чте́нїе. Та́же непорѡ́чны, съ тропарѝ: <red>А҆́</red>гг҃льскїй собо́ръ. ѵ҆пакоѝ гла́са. <red>С</red>тепє́нна. <red>П</red>рокі́менъ, <red>В</red>сѧ́кое дыха́нїе: <red>Є҆</red>ѵⷢ҇лїе воскре́сно, и҆ про́чее воскре́сно и҆ до канѡ́на. <red>К</red>анѡ́нъ воскре́сенъ со і҆рмосо́мъ на д҃, и҆ бцⷣѣ на два̀: и҆ пра́здника ѻ҆́ба канѡ́на на и҃. <red>К</red>атава́сїа пра́здника. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ пра́здника, и҆ і҆́косъ, и҆ ѵ҆пакоѝ пра́здника, и҆ чте́нїе пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ воскрⷭ҇нъ и҆ і҆́косъ, и҆ чте́мъ про́логъ. <red>Н</red>а ѳ҃-й пѣ́сни пое́мъ <red>Ч</red>естнѣ́йшꙋю: <red>С</red>вѣти́ленъ воскре́сенъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры воскрє́сны д҃: и҆ <anchor type="page" number="411"/> пра́здника д҃, со Сла́внымъ, съ припѣ́вы и҆́хъ. Сла́ва, стїхи́ра є҆ѵⷢ҇льскаѧ: И҆ ны́нѣ, <red>П</red>ребл҃гослове́нна є҆сѝ, бцⷣе дв҃о: Славосло́вїе вели́кое. <red>П</red>о трист҃о́мъ, тропа́рь воскре́сенъ то́чїю, є҆ктєнїѝ, и҆ ѿпꙋ́стъ: и҆ ѡ҆глаше́нїе, и҆ и҆схожде́нїе ѻ҆бы́чное въ притво́ръ. и҆ ча́съ а҃-й, и҆ коне́чный ѿпꙋ́стъ. <red>Н</red>а часѣ́хъ тропа́рь воскре́сенъ, Сла́ва, пра́здника: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. По <red>Ѻ҆́</red>ч҃е на́шъ, конда́къ пра́здника и҆ воскре́сенъ, глаго́лемъ премѣнѧ́юще.</p>
<p><red>Н</red>а лїтꙋргі́и бл҃жє́нна гла́са на ѕ҃: и҆ пра́здника пѣ́снь ѳ҃-ѧ ѻ҆бои́хъ канѡ́нѡвъ на д҃. По вхо́дѣ тропа́рь воскре́сенъ, и҆ пра́здника. Сла́ва, конда́къ воскрⷭ҇нъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>рокі́менъ, А҆пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе, недѣ́ли рѧ́дъ. <red>А҆</red>ллилꙋ́їа и҆ прича́стенъ пра́здника, и҆ днѐ.</p>
<p><red>🕅</red> <red>Зри́мъ же и҆ сегѡ̀ ᲂу҆каза́нїѧ.</red></p>
<p><red>А҆́</red>ще приспѣ́етъ въ д҃і і҆аннꙋа́рїа недѣ́лѧ ѡ҆ мытарѝ и҆ фарїсе́и, на ѿда́нїе бг҃оѧвле́нїѧ, пое́мъ воскре́сно, и҆ трїѡ́ди, и҆ пра́здника.</p>
<p><red>В</red>ъ сꙋббѡ́тꙋ ве́чера, на ма́лѣй вече́рни стїхи̑ры воскрє́сны, на д҃. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й гла́са, ма́лыѧ вече́рни. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи́ра воскрⷭ҇на є҆ди́на: и҆ пра́здника стїхо́вна вели́кїѧ вече́рни со стїхѝ є҆ѧ̀. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника: <red>Д</red>не́сь хрⷭ҇то́съ: пи́санъ на хвали́техъ. <red>П</red>о трист҃о́мъ тропа́рь воскрⷭ҇нъ: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. є҆ктенїа̀ ма́лаѧ, и҆ ѿпꙋ́стъ.</p>
<p><red>Н</red>а вели́цѣй вече́рни, <red>Б</red>л҃же́нъ мꙋ́жъ, каѳі́смꙋ всю̀: на <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ, стїхи̑ры воскрє́сны, гла́са г҃, и҆ трїѡ́ди г҃, со Сла́внымъ, и҆ пра́здника д҃, поє́мыѧ на са́мый пра́здникъ, Сла́ва, пра́здника. И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й гла́са. Вхо́дъ, прокі́менъ днѐ. <red>Н</red>а лїті́и стїхи̑ры пра́здника, и҆ трїѡ́ди самогла̑сны: <red>Ф</red>арїсе́а велехва́льный гла́съ: Сла́ва, мытарѧ̀ и҆ фарїсе́а: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры воскрє́сны: Сла́ва, трїѡ́ди: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ, тропа́рь, <red>Б</red>цⷣе дв҃о: два́жды, и҆ <anchor type="page" number="412"/> пра́здника, є҆ди́ножды, и҆ чте́нїе. <red>А҆́</red>ще же нѣ́сть бдѣ́нїѧ, по <red>Н</red>ы́нѣ ѿпꙋща́еши, тропа́рь воскре́сенъ: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а повече́рїи по <red>Д</red>осто́йнѣ: по <red>Ѻ҆́</red>ч҃е на́шъ, конда́къ пра́здника: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, трїѡ́ди.</p>
<p><red>Н</red>а ᲂу҆́трени на <red>Б</red>г҃ъ гдⷭ҇ь, тропа́рь воскре́сенъ два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны воскрє́сны, съ бг҃орѡ́дичны и҆́хъ. И҆ чте́нїе во є҆ѵⷢ҇лїи толково́мъ. И҆ непорѡ́чны: ѵ҆пакоѝ гла́са, и҆ чте́нїе. <red>С</red>тепє́нна, и҆ прокі́менъ гла́са, и҆ є҆ѵⷢ҇лїе воскре́сно. <red>В</red>оскресе́нїе хрⷭ҇то́во: Ѱало́мъ н҃. Сла́ва, <red>П</red>окаѧ́нїѧ: И҆ ны́нѣ, <red>Н</red>а спасе́нїѧ стези̑: та́же, <red>П</red>оми́лꙋй мѧ̀, бж҃е: и҆, <red>М</red>но́жєства содѣ́ѧнныхъ мно́ю лю́тыхъ: <red>К</red>анѡ́нъ воскре́сенъ: со і҆рмосо́мъ на д҃, и҆ трїѡ́ди на д҃: и҆ пра́здника ѻ҆́ба канѡ́на на ѕ҃. <red>К</red>атава́сїа пра́здника. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ, и҆ сѣда́ленъ трїѡ́ди. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ и҆ і҆́косъ пра́здника: <red>Н</red>а ѳ҃-й пѣ́сни пое́мъ <red>Ч</red>естнѣ́йшꙋю: <red>С</red>вѣти́ленъ воскре́сенъ: Сла́ва, трїѡ́ди: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры воскрє́сны д҃: и҆ пра́здника со Сла́внымъ д҃, съ припѣ́вы и҆́хъ. Сла́ва, самогла́сенъ трїѡ́ди: И҆ ны́нѣ, <red>П</red>реблагослове́нна є҆сѝ, бцⷣе дв҃о: <red>С</red>лавосло́вїе вели́кое. <red>П</red>о трист҃о́мъ тропа́рь воскре́сенъ то́чїю, є҆ктенїи̑, и҆ ѿпꙋ́стъ, и҆ и҆схожде́нїе въ притво́ръ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, стїхи́ра є҆ѵⷢ҇льскаѧ. и҆ ча́съ а҃-й. и҆ соверше́нный ѿпꙋ́стъ. <red>Н</red>а а҃-мъ часѣ̀ тропа́рь воскре́сенъ, Сла́ва, пра́здника: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. <red>П</red>о трист҃о́мъ конда́къ трїѡ́ди. <red>Т</red>а́кожде и҆ на г҃-мъ, и҆ на ѕ҃-мъ, и҆ на ѳ҃-мъ часѣ́хъ глаго́лемъ тропарѝ: кондаки́ же пра́здника и҆ трїѡ́ди, премѣнѧ́юще глаго́лемъ.</p>
<p><red>Н</red>а лїтꙋргі́и бл҃жє́нна гла́са на д҃: и҆ трїѡ́ди пѣ́снь г҃, на д҃: и҆ пра́здника пѣ́снь ѳ҃, на д҃. <red>П</red>о вхо́дѣ тропа́рь воскре́сенъ, и҆ пра́здника. Сла́ва, конда́къ трїѡ́ди: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>рокі́менъ гла́са, и҆ пра́здника. <red>А҆</red>пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ. <red>П</red>рича́стенъ: <red>Х</red>вали́те гдⷭ҇а съ нб҃съ: <red>Д</red>рꙋгі́й, пра́здника.</p>
</document>
