<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../utils/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<p><anchor type="page" number="620"/><red>Мѣ́сѧца тогѡ́же въ л҃а-й де́нь.</red></p>
<p><red>Прпⷣбныѧ ма́тере на́шеѧ мела́нїи ри́млѧныни.</red></p>
<p><red>П</red>редписа́сѧ же слꙋ́жба є҆ѧ̀ въ л҃ де́нь: зане́же пра́здникъ ѿдае́тсѧ въ л҃а де́нь, и҆ пое́тсѧ всѧ̀ слꙋ́жба пра́здника є҆ди́нагѡ.</p>
<p><red>В</red>е́черъ ѻ҆бы́чнаѧ каѳі́сма. <red>Н</red>а <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ: стїхи̑ры на ѕ҃, поє́мыѧ на са́мый пра́здникъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, самогла́сна: <red>А҆́</red>ѵгꙋстꙋ є҆динонача́льствꙋющꙋ: <red>П</red>рокі́менъ днѐ. <red>В</red>хо́да нѣ́сть. <red>П</red>аремі́й не чте́мъ. <red>Т</red>а́же: <red>С</red>подо́би, гдⷭ҇и: и҆ є҆ктенїа̀: <red>И҆</red>спо́лнимъ вече́рнюю моли́твꙋ: <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры пра́здника, со стїхѝ и҆́хъ: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о <red>Н</red>ы́нѣ ѿпꙋща́еши: и҆ по трист҃о́мъ тропа́рь пра́здника. Та́же, є҆ктенїа̀: <red>П</red>оми́лꙋй на́съ, бж҃е: и҆ ѿпꙋ́стъ. <red>С</red>т҃а́го же, и҆́же на рѧдꙋ̀, помина́емъ на ѿпꙋ́стѣ.</p>
<p><red>П</red>олꙋ́нощницꙋ пое́мъ по ѻ҆бы́чаю съ каѳі́смою, и҆ тропарѝ глаго́лемъ рѧдѡвы́ѧ, и҆ моли́твꙋ глаго́лемъ: <red>П</red>омѧнѝ, гдⷭ҇и, въ наде́жди воскресе́нїѧ: и҆ ѿпꙋ́стъ.</p>
<p><red>Н</red>а ᲂу҆́трени, на <red>Б</red>г҃ъ гдⷭ҇ь: тропа́рь пра́здника три́жды. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны пра́здника, и҆ чте́нїе пра́здника. <red>К</red>анѡ́нъ <anchor type="page" number="621"/> пе́рвый со і҆рмосо́мъ на и҃: <red>Д</red>рꙋгі́й канѡ́нъ со і҆рмосо́мъ на ѕ҃: і҆рмосы̀ ѻ҆бою̀ канѡ́нѡвъ по два́жды. <red>К</red>атава́сїа, і҆рмо́съ пе́рвагѡ канѡ́на, на схо́дѣ. <red>П</red>о г҃-й пѣ́сни ѵ҆пакоѝ, гла́съ и҃: <red>Н</red>ача́токъ ꙗ҆зы́кѡвъ: <red>П</red>о ѕ҃-й пѣ́сни конда́къ пра́здника и҆ і҆́косъ. <red>Н</red>а ѳ҃-й пѣ́сни <red>Ч</red>естнѣ́йшꙋю, не пое́мъ, но пое́мъ припѣ́вы пра́здника, ꙗ҆́коже и҆ на са́мый пра́здникъ. <red>С</red>вѣти́ленъ пра́здника є҆ди́ножды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, то́йже. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры пра́здника на д҃. Сла́ва, гла́съ ѕ҃: <red>Є҆</red>гда̀ вре́мѧ: И҆ ны́нѣ, гла́съ в҃: <red>Д</red>не́сь хрⷭ҇то́съ въ виѳлее́мѣ: <red>И҆</red> славосло́вїе вели́кое. <red>П</red>о трист҃о́мъ тропа́рь пра́здника. Є҆ктєнїѝ, и҆ ѿпꙋ́стъ, и҆ ѻ҆бы́чное и҆схожде́нїе въ притво́ръ. <red>И҆</red> ча́съ пе́рвый. <red>Т</red>ропа́рь и҆ конда́къ пра́здника.</p>
<p><red>Н</red>а лїтꙋргі́и бл҃жє́нна ѻ҆бои́хъ канѡ́нѡвъ пѣ́снь ѳ҃-ѧ, на и҃. А҆нтїфѡ́нѡвъ же пра́здника не глаго́лемъ. <red>П</red>о вхо́дѣ тропа́рь пра́здника: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, конда́къ пра́здника. Та́же, трист҃о́е. <red>П</red>рокі́менъ, а҆ллилꙋ́їа и҆ прича́стенъ пра́здника. <red>А҆</red>пⷭ҇лъ и҆ є҆ѵⷢ҇лїе днѐ.</p>
<p><red>🕅</red> <red>А҆́ще ли слꙋчи́тсѧ ѿда́нїе ржⷭ҇тва̀ хрⷭ҇то́ва въ недѣ́лю.</red></p>
<p><red>Н</red>а ма́лѣй вече́рни, стїхи̑ры воскрⷭ҇ны и҆ бцⷣы по ѻ҆бы́чаю.</p>
<p><red>Н</red>а вели́цѣй вече́рни, каѳі́сма а҃: <red>Б</red>лаже́нъ мꙋ́жъ: <red>Н</red>а <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ: стїхи̑ры воскрⷭ҇ны г҃, и҆ пра́здника д҃, гла́съ в҃: <red>П</red>рїиди́те, возра́дꙋемсѧ гдⷭ҇еви: и҆ ст҃ы́хъ г҃. Сла́ва, ст҃ы́хъ, гла́съ ѕ҃: <red>П</red>а́мѧть соверша́емъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника, гла́съ в҃: <red>А҆́</red>ѵгꙋстꙋ є҆динонача́льствꙋющꙋ на землѝ: <red>В</red>хо́дъ, прокі́менъ днѐ. <red>Н</red>а лїті́и стїхи̑ры пра́здника. Сла́ва, гла́съ є҃: <red>В</red>олсвѝ персі́дстїи: И҆ ны́нѣ, гла́съ ѕ҃: <red>Л</red>икꙋ́ютъ а҆́гг҃ли: <red>Н</red>а стїхо́внѣ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны. Сла́ва, ст҃ы́хъ, гла́съ ѕ҃: <red>С</red>вѧще́нныхъ па́мѧть: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а благослове́нїи хлѣ́бѡвъ тропа́рь, <red>Б</red>цⷣе дв҃о: два́жды, и҆ ст҃ы́хъ є҆ди́ножды: <red>Б</red>лаговѣствꙋ́й, і҆ѡ́сифе: та́же чте́нїе въ посла́нїихъ а҆пⷭ҇льскихъ.</p>
<p><red>Н</red>а ᲂу҆́трени на <red>Б</red>г҃ъ гдⷭ҇ь тропа́рь воскрⷭ҇нъ, два́жды. Сла́ва, ст҃ы́хъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>о каѳі́смахъ сѣда́льны воскрⷭ҇ны, и҆ бг҃оро́дичны и҆́хъ, и҆ чте́нїе во є҆ѵⷢ҇лїи толково́мъ, недѣ́лѧ по ржⷭ҇твѣ̀ <anchor type="page" number="622"/> хрⷭ҇то́вѣ: та́же непоро́чны, съ трѡпарѝ и҆́хъ, ѵ҆пакоѝ гла́са, и҆ чте́нїе пра́здника. <red>С</red>тепє́нна, и҆ прокі́менъ гла́са, и҆ <red>В</red>сѧ́кое дыха́нїе: <red>Є҆</red>ѵⷢ҇лїе воскрⷭ҇но, и҆ <red>В</red>оскрⷭ҇нїе хрⷭ҇то́во: <red>П</red>о н҃-мъ ѱалмѣ̀ стїхи́ра воскрⷭ҇на. <red>К</red>анѡ́нъ воскрⷭ҇нъ, со і҆рмосо́мъ на д҃, и҆ ст҃ы́хъ на д҃, и҆ пра́здника, ѻ҆́ба канѡ́на на ѕ҃. <red>К</red>атава́сїа пра́здника, і҆рмо́съ пе́рвагѡ канѡ́на. <red>П</red>о г҃ пѣ́сни конда́къ ст҃ы́хъ, и҆ і҆́косъ, и҆ сѣда́ленъ и҆́хъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. И҆ чте́нїе. <red>П</red>о ѕ҃ пѣ́сни конда́къ пра́здника, и҆ і҆́косъ. <red>Н</red>а ѳ҃ пѣ́сни пое́мъ <red>Ч</red>естнѣ́йшꙋю: <red>С</red>вѣти́ленъ воскрⷭ҇нъ: Сла́ва, ст҃ы́хъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>Н</red>а хвали́техъ стїхи̑ры воскрⷭ҇ны д҃: и҆ пра́здника самогла́сны д҃, гла́съ д҃: <red>В</red>есели́тесѧ, првⷣнїи: съ припѣ̑вы: Сла́ва, ст҃ы́хъ, гла́съ и҃: <red>К</red>ро́вь и҆ ѻ҆́гнь: И҆ ны́нѣ, <red>П</red>ребл҃гослове́нна є҆сѝ: <red>С</red>лавосло́вїе вели́кое. <red>П</red>о трист҃о́мъ, тропа́рь воскрⷭ҇нъ, Є҆ктєнїѝ, И҆ ѿпꙋ́стъ: И҆ ѡ҆глаше́нїе стꙋді́тово. И҆ ѻ҆бы́чное и҆схожде́нїе. И҆ пое́мъ, Сла́ва, и҆ ны́нѣ, стїхи́рꙋ є҆ѵⷢ҇льскꙋю, и҆ ча́съ пе́рвый въ притво́рѣ. <red>Н</red>а а҃-мъ часѣ̀ тропа́рь воскрⷭ҇нъ: Сла́ва, пра́здника: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. <red>П</red>о <red>Ѻ҆́</red>ч҃е на́шъ: Конда́къ пра́здника. <red>Н</red>а г҃-мъ часѣ̀ тропа́рь воскрⷭ҇нъ: Сла́ва, ст҃ы́хъ: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. Конда́къ пра́здника и҆ ст҃ы́хъ, премѣнѧ́юще глаго́лемъ.</p>
<p><red>Н</red>а лїтꙋргі́и: <red>Б</red>л҃жє́нна гла́са, на д҃: и҆ пра́здника а҃-гѡ канѡ́на, пѣ́снь ѳ҃, на д҃: и҆ ст҃ы́хъ, пѣ́снь ѕ҃, на д҃. <red>П</red>о вхо́дѣ тропа́рь воскрⷭ҇нъ, и҆ пра́здника, и҆ ст҃ы́хъ: Сла́ва, конда́къ ст҃ы́хъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. <red>П</red>рокі́менъ пра́здника, и҆ ст҃ы́хъ: <red>Д</red>и́венъ бг҃ъ во ст҃ы́хъ свои́хъ: <red>А҆</red>пⷭ҇лъ, къ гала́тѡмъ, зача́ло с҃. <red>А҆</red>ллилꙋ́їа, пра́здника. <red>Є҆</red>ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло д҃. <red>П</red>рича́стенъ: <red>Х</red>вали́те гдⷭ҇а: <red>Д</red>рꙋгі́й, пра́здника.</p>
<p>[зрѝ] <red>А҆́ще ли слꙋчи́тсѧ попра́зднство, и҆лѝ ѿда́нїе ржⷭ҇тва̀ хрⷭ҇то́ва въ сꙋббѡ́тꙋ.</red></p>
<p><red>В</red>ъ пѧто́къ ве́чера: <red>Н</red>а <red>Г</red>дⷭ҇и, воззва́хъ: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника: <red>А҆</red> бг҃оро́диченъ пе́рвый настоѧ́щагѡ гла́са не пое́мъ.</p>
</document>
