<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<p>І҆РМОЛО́ГІЙ</p>
<p>ѡ҆бдержа́й</p>
<p>всѧ̑ і҆рмосы̀ ѻ҆смогла́сника, влⷣчнихъ же и҆ бг҃омт҃ре пра́здникѡвъ, и҆ всегѡ̀ лѣ́та.</p>
<p lang="ru">Свято-Троицкая Сергиева Лавра 1995</p>
<p lang="ru">По благословению Святейшего Патриарха Московского и всея Руси</p>
<p lang="ru">Репринт издания: Москва Синодальная типография 1913</p>
<p>Ѡ҆ГЛАВЛЕ́НїЕ.</p>
<p>і҆рмосы̀, гла́съ а҃, г҃ ли́стъ.</p>
<p>гла́съ в҃, к҃а.</p>
<p>гла́съ г҃, на ѡ҆боро́тѣ л҃з.</p>
<p>гла́съ д҃, м҃з.</p>
<p>гла́съ є҃, на ѡ҆боро́тѣ ѯ҃ѕ.</p>
<p>гла́съ ѕ҃, на ѡ҆боро́тѣ ѻ҃ѕ.</p>
<p>гла́съ з҃, п҃и.</p>
<p>гла́съ и҃, ч҃ѕ.</p>
<p>І҆рмосы̀ въ предпра́зднство хрⷭ҇то́ва ржⷭ҇тва̀, рв҃і.</p>
<p>І҆рмосы̀ въ предпра́зднство ст҃ы́хъ бг҃оѧвле́нїй, на ѡ҆боро́тѣ рд҃і.</p>
<p>Лїтꙋргі́а вседне́внаѧ, рз҃і.</p>
<p>Гдⷭ҇и воззва́хъ, пое́мый на вече́рнѧхъ, и҆ лїтꙋргі́ахъ преждеѡсщ҃е́нныхъ, на ѡ҆боро́тѣ рк҃є.</p>
<p>Бг҃оро́дичны воскре́сны, на ѻ҆́смь гласѡ́въ, на ѡ҆боро́тѣ рк҃и.</p>
<p>Бг҃оро́дичны по всѧ̑ дни̑, пое́мїи на сла́вахъ ст҃ы́хъ, рл҃г.</p>
<p>Степє́нны, на ѻ҆́смь гласѡ́въ, на ѡ҆боро́тѣ рм҃в.</p>
<p>Пѣ́сни трⷪ҇чны, на ѻ҆́смь гласѡ́въ, и҆ пѣ́сней стїхѝ пое́мїи по всѧ̑ дни̑ къ канѡ́нѡмъ, на ѡ҆боро́тѣ рм҃ѳ.</p>
<p>Пѣ́сней стїхѝ, пое́мїи въ недѣ̑ли и҆ пра́здники. на ѡ҆боро́тѣ рѯ҃в.</p>
<p>Оу҆ка́зъ, ка́кѡ глаго́лати пѣ̑сни и҆ канѡ́ны, во ст҃ꙋ́ю и҆ вели́кꙋю четыредесѧ́тницꙋ, рѯ҃ѳ.</p>
<p>Пѣ̑сни проро́чєскїѧ, на ѡ҆боро́тѣ р҃ѻ.</p>
<p>Тропарѝ воскре́сны, пое́мїи по непоро́чнахъ, на ѡ҆б. рп҃в.</p>
<p>Прокі́мны воскре́сны ᲂу҆́треннїи на и҃ гласѡ́въ, рп҃д.</p>
<p>Тропа́рь глаго́лемый въ недѣ̑ли: Воскрⷭ҇нїе хрⷭ҇то́во ви́дѣвше: на ѡ҆боро́тѣ рп҃д.</p>
<p>Тропа́рь глаго́лемый по н҃-мъ ѱалмѣ̀, є҆гда̀ є҆́сть полѷеле́й: Мл҃твами а҆пⷭ҇лѡвъ. рп҃є.</p>
<p>Тропарѝ пое́мїи ѿ недѣ́ли, ꙗ҆́же ѡ҆ мытарѝ, во всю̀ вели́кꙋю четыредесѧ́тницꙋ въ недѣ́лѧхъ: Покаѧ́нїѧ ѿве́рзи мѝ двє́ри: на ѡ҆боро́тѣ рп҃є.</p>
<p>По н҃-мъ ѱалмѣ̀ стїхѝ на гдⷭ҇скїѧ и҆ бг҃оро́дичны пра́здники, пое́мїи вмѣ́стѡ, Мл҃твами: рп҃ѕ.</p>
<p>Всѧ́кое дыха́нїе, пое́мое въ недѣ̑ли и҆ пра́здники, на Хвали́те гдⷭ҇а съ нб҃съ: рп҃з.</p>
<p>Пребл҃гослове́нна є҆сѝ бцⷣе дв҃о: на ѡ҆боро́тѣ рп҃и.</p>
<p>Славосло́вїе вели́кое.</p>
<p>Тропарѝ пое́мїи по непоро́чнахъ ѡ҆ ᲂу҆со́пшихъ р҃ч.</p>
<p>Слꙋ́жба на ст҃ꙋ́ю па́схꙋ, на ѡ҆боро́тѣ рч҃а.</p>
<p>Полѷеле́и, пое́мый въ пра́здники гдⷭ҇скїѧ, и҆ бг҃оро́дичны, и҆ наро́читыхъ ст҃ы́хъ, и҆ велича̑нїѧ со и҆збра́нными ѱалмѝ, с҃в.</p>
<p>Припѣ́вы на ѳ҃-й пѣ́сни, на гдⷭ҇скїѧ пра́здники, и҆ бг҃оро́дичны, на ѡ҆боро́тѣ си҃і.</p>
<p>Ѿпꙋсти́тельнїи тропарѝ воскрⷭ҇ны ѻ҆смѝ гласѡ́въ, на ѡ҆боро́тѣ ск҃з.</p>
<p>Бг҃оро́дичны ѿпꙋсти́тельнїи, по тропарѣ́хъ ст҃ы́хъ, поє́мыѧ во всѐ лѣ́то, на ѡ҆боро́тѣ сл҃а.</p>
<footer/>
</document>
