<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../util/xslt/culiturgical.xsl"?>
<document lang="cu" xmlns="http://www.ponomar.net/culiturgical">
<p><red>Є҆Ѵⷢ҇ЛЇА Ѻ҆́БЩА СВѦТЫ̑МЪ,</red></p>
<p><red>и҆̀мже є҆гда̀ твори́мъ слꙋ́жбꙋ.</red></p>
<p><red>Слꙋ́жба прест҃ы́ѧ бцⷣы.</red> На ᲂу҆́трени є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло д҃. На лїтꙋргі́и є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃д.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃ы́хъ нбⷭ҇ныхъ безпло́тныхъ си́лъ.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃а, и҆лѝ матѳе́а, зача́ло н҃в.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃ы́хъ проро́кѡвъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ч҃ѕ, и҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃в.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃ы́хъ а҆пⷭ҇лѡвъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе а҆пⷭ҇ла є҆ди́нагѡ, матѳе́а, зача́ло л҃д. А҆пⷭ҇лѡмъ ѻ҆́бще, є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃ и҆лѝ н҃а.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃и́телѧ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло л҃ѕ.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃и́телей ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло а҃і, и҆лѝ і҆ѡа́нна, зача́ло л҃є ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>Слꙋ́жба прпⷣбныхъ и҆ хрⷭ҇та̀ ра́ди ю҆ро́дивыхъ.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло м҃г, и҆лѝ лꙋкѝ зача́ло к҃д.</p>
<p><red>Слꙋ́жба мꙋ́ченика ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃г, и҆лѝ і҆ѡа́нна, зача́ло н҃в.</p>
<p><red>Слꙋ́жба мꙋ́ченикѡвъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃ѕ, и҆лѝ лꙋкѝ зача́ло р҃ѕ.</p>
<p><red>Слꙋ́жба сщ҃енномꙋ́ченика ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃з. <anchor type="folio" number="213v" label="сг҃і ѡ҆б."/></p>
<p><red>Слꙋ́жба сщ҃енномꙋ́ченикѡвъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло к҃д, и҆лѝ н҃в, и҆лѝ ѻ҃з.</p>
<p><red>Слꙋ́жба прпⷣбномꙋ́ченикѡвъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе преподобномꙋ́ченикꙋ є҆ди́номꙋ, ма́рка, зача́ло л҃з. Прпⷣбномꙋ́ченикѡмъ, є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃и. И҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д.</p>
<p><red>Слꙋ́жба ст҃ы́хъ мꙋ́ченицъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃в, и҆лѝ ма́рка, зача́ло к҃а.</p>
<p><red>Слꙋ́жба прпⷣбныхъ же́нъ ѻ҆́бща.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло р҃д, и҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло л҃г.</p>
<p><red>Слꙋ́жба и҆сповѣ́дникѡвъ.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃д.</p>
<p><red>Слꙋ́жба безме́здникѡвъ.</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃д.</p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїа за ᲂу҆поко́й по всѧ̀ днѝ.</red></p>
<p>Въ понедѣ́льникъ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло є҃і.</p>
<p>Во вто́рникъ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃і.</p>
<p>Въ сре́дꙋ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃а.</p>
<p>Въ четверто́къ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃в.</p>
<p>Въ пѧто́къ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃г.</p>
<p>Въ сꙋббѡ́тꙋ є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃і. <anchor type="folio" number="214" label="сд҃і"/></p>
<p><red>Є҆Ѵⷢ҇ЛЇА НА ВСѦ́КꙊ ПОТРЕ́БꙊ РАЗЛИ̑ЧНАѦ.</red></p>
<p><red>Є҆ѵⷢ҇лїа на ѡ҆свѧще́нїе є҆ле́а, се́дмь і҆ере́євъ:</red></p>
<p>Пе́рвый і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло н҃г.</p>
<p>Вторы́й і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ч҃д.</p>
<p>Тре́тїй і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃д ѿ полꙋ̀.</p>
<p>Четве́ртый і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃ѕ.</p>
<p>Пѧ́тый і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло р҃д.</p>
<p>Шесты́й і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃в.</p>
<p>Седмы́й і҆ере́й: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃.</p>
<p><red>А҆́ѵгꙋста въ а҆ де́нь, на ѡ҆свѧще́нїе воды̀:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло д҃і.</p>
<p><red>На ѡ҆свѧще́нїе це́ркве:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло л҃з ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>На ѡ҆снова́нїе и҆ на ѡ҆бновле́нїе гра́да:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃з. <anchor type="folio" number="214v" label="сд҃і ѡ҆б."/></p>
<p><red>Во вре́мѧ бездо́ждїѧ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло ѯ҃є.</p>
<p><red>Во вре́мѧ безве́дрїѧ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃ ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>Въ стра́хъ трꙋ́са:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃з.</p>
<p><red>Во вре́мѧ ꙗ҆́звъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѕ҃і.</p>
<p><red>Во ѻ҆бщенꙋ́ждїи:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе ма́рка, зача́ло н҃а.</p>
<p><red>Въ наше́ствїи ва̑рваръ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѻ҃.</p>
<p><red>Во ᲂу҆мире́нїи и҆ соедине́нїи правосла́вныѧ вѣ́ры:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло и҆ ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>Ѡ҆ ᲂу҆мире́нїи и҆ соедине́нїи це́ркве:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе ма́рка, зача́ло н҃а.</p>
<p><red>За творѧ́щихъ ми́лостыню:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃ ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>Въ запале́нїи ѻ҆гнѧ̀:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе лꙋкѝ, зача́ло ѯ҃ѳ. <anchor type="folio" number="215" label="сє҃і"/></p>
<p><red>Над̾ болѧ́щимъ:</red> Пе́рвое: Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃ѕ. Второ́е: Є҆ѵⷢ҇лїе ма́рка, зача́ло к҃а. Тре́тїе: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло г҃і.</p>
<p><red>На постриже́нїе мона́хѡвъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло л҃ѳ.</p>
<p><red>За всѧ́ко проше́нїе:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃ ѿ полꙋ̀. И҆лѝ ма́рка, зача́ло н҃а. И҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло п҃и.</p>
<p><red>На креще́нїе человѣ́кѡвъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло рѕ҃і.</p>
<p><red>Во вре́мѧ бра́ка:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃.</p>
<p><red>И҆сповѣ́данїю:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло а҃. И҆лѝ лꙋкѝ, зача́ло ѻ҃и.</p>
<p><red>Же́нъ и҆сповѣ́данїю:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃и.</p>
<p><red>Над̾ и҆мꙋ́щимъ дꙋ́хъ недꙋ́га:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе матѳе́а, зача́ло к҃и, и҆лѝ ѻ҃в. И҆лѝ ма́рка, зача́ло ѳ҃і, и҆лѝ м҃. И҆лѝ лꙋкѝ, м҃ѕ. <anchor type="folio" number="215v" label="сє҃і ѡ҆б."/></p>
<p><red>На погребе́нїе мїрѧ́нъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃і.</p>
<p><red>На погребе́нїе мона́хѡвъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃і.</p>
<p><red>На погребе́нїе і҆ере́євъ:</red></p>
<p>Пе́рвое: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло ѕ҃і.</p>
<p>Второ́е: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло є҃і.</p>
<p>Тре́тїе: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃а.</p>
<p>Четве́ртое: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃в.</p>
<p>Пѧ́тое: Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃г.</p>
<p><red>На погребе́нїе младе́нцєвъ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло к҃а.</p>
<p><red>Послѣ́дованїе въ ми́ръ:</red> Є҆ѵⷢ҇лїе і҆ѡа́нна, зача́ло м҃и ѿ полꙋ̀.</p>
<p><red>Коне́цъ и҆ бг҃ꙋ сла́ва.</red></p>
<footer/>
</document>
